<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../TAN-2018/schemas/TAN-T.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="../../TAN-2018/schemas/TAN-T.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!--<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2018/schemas/TAN-T.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2018/schemas/TAN-T.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>-->
<TAN-T xmlns="tag:textalign.net,2015:ns"
       id="tag:kalvesmaki.com,2014:tan-t:ar.cat.lat.1961.a.minio-paluello:semantic-refs-after-grc"
       TAN-version="2018">
   <head>
      <name>Categories, Aristotle, Latin translation by Boethius, first recension, edited by
         Minio-Paluello</name>
      <license which="by_4.0"/>
      <licensor who="kalvesmaki"/>
      <source>
         <IRI>http://id.lib.harvard.edu/aleph/000987221/catalog</IRI>
         <IRI>http://www.worldcat.org/oclc/912995321</IRI>
         <name>Aristoteles latinus. 1. 1-5, Categoriae vel praedicamenta : translatio Boethii -
            editio composita translatio Guillelmi de Moerbeka, lemmata e simplicii commentario
            decerpta pseudo-Augustini paraphrasis themistiana</name>
      </source>
      <key>
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:evagrius</IRI>
         <name>General keywords associated with the Aristotle TAN collection</name>
         <location href="TAN-key/aristotle.TAN-key.xml"
                   when-accessed="2018-01-19T11:15:34.508-05:00"/>
      </key>
      <see-also relationship="model">
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-t:ar.cat.grc.1949.minio-paluello:object-refs</IRI>
         <name>Categories, Aristotle, Greek text by Minio-Paluello</name>
         <location href="ar.cat.grc.1949.minio-paluello.scr-native.xml"
                   when-accessed="2018-01-27-05:00"/>
      </see-also>
      <see-also relationship="ade">
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-t:ar.cat.lat.1961.a.minio-paluello:semantic-refs-after-grc</IRI>
         <name>Categories, Aristotle, Latin translation by Boethius, first recension, edited by
         Minio-Paluello</name>
         <location href="ar.cat.lat.1961.minio-paluello.log-after-grc.xml"
                   when-accessed="2018-01-27-05:00"/>
      </see-also>
      <see-also relationship="ade">
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-t:ar.cat.lat.1961.a.minio-paluello:object-refs</IRI>
         <name>Categories, Aristotle, Latin translation by Boethius, first recension, edited by
         Minio-Paluello</name>
         <location href="ar.cat.lat.1961.minio-paluello.scr-native.xml"
                   when-accessed="2018-01-27-05:00"/>
      </see-also>
      <definitions>
         <div-type xml:id="p" which="page"/>
         <div-type which="column (page)" xml:id="c"/>
         <div-type which="line (physical)" xml:id="l"/>
         
         
         
         
         
         <algorithm xml:id="xslt1">
            <IRI>tag:textalign.net,2015:stylesheet:remodel-via-tan-t</IRI>
            <name>Stylesheet to create a TAN file.</name>
            <desc>Stylesheet at: ../../do%20things/configure%20parameters/parameters-for-TAN-output.xsl</desc>
         </algorithm>
         <work which="Aristotle, Categories"/>
         <person xml:id="kalvesmaki" which="Joel Kalvesmaki"/>
         <role xml:id="editor" which="editor"/>
         <role xml:id="stylesheet1" which="stylesheet"/>
         <relationship xml:id="model" which="model"/>
         <relationship xml:id="ade" which="resegmented copy"/>
         <relationship xml:id="alt" which="different work version"/>
         <relationship which="old version" xml:id="prev"/>
      </definitions>
      
      
      
      <resp who="xslt1" roles="stylesheet1"/>
      
      <resp who="xslt1" roles="stylesheet1"/>
      <resp who="xslt1" roles="stylesheet1"/>
      <resp roles="editor" who="kalvesmaki"/>

      <change when="2018-01-27" who="kalvesmaki">Hand-corrected alignments (sentence level).</change>
      <change when="2018-01-27" who="kalvesmaki">Converted line-end hyphens to $shy</change>
      <change when="2018-01-19-05:00" who="kalvesmaki">Copied from official examples to begin new
         Aristotle collection.</change>
      <change when="2015-07-09-04:00" who="kalvesmaki">Started new file.</change>

      <change who="xslt1" when="2018-01-27T20:30:48.149-05:00">Input from file:/C:/Users/jdkalv/Dropbox/TAN/library-arithmeticus/aristotle/ar.cat.lat.1961.minio-paluello.scr-native.xml proporitionally inserted into template at file:/C:/Users/jdkalv/Dropbox/TAN/library-arithmeticus/aristotle/ar.cat.grc.1949.minio-paluello.log-native.xml</change>
      <change who="xslt1" when="2018-01-27T21:00:58.213-05:00">Input from file:/C:/Users/jdkalv/Dropbox/TAN/library-arithmeticus/aristotle/ar.cat.lat.1961.minio-paluello.log-after-grc-a.xml proporitionally inserted into template at file:/C:/Users/jdkalv/Dropbox/TAN/library-arithmeticus/aristotle/ar.cat.grc.1949.minio-paluello.log-native.xml</change>
      <change who="xslt1" when="2018-01-27T22:46:47.452-05:00">Input from file:/C:/Users/jdkalv/Dropbox/TAN/library-arithmeticus/aristotle/ar.cat.lat.1961.minio-paluello.log-after-grc.xml proporitionally inserted into template at file:/C:/Users/jdkalv/Dropbox/TAN/library-arithmeticus/aristotle/ar.cat.grc.1949.minio-paluello.scr-native.xml</change>
      </head>
    <body xml:lang="lat">LIBER ARISTOTELIS DE DECEM PRAEDICAMENTIS <div type="p" n="1">
         <div type="c" n="a">
            <div type="l" n="1">Aequivoca dicuntur quorum nomen solum commune est, secundum </div>
            <div type="l" n="2">nomen vero substantiae ratio diversa, ut animal homo et </div>
            <div type="l" n="3">quod pingitur. Horum enim solum nomen commune est, secundum </div>
            <div type="l" n="4">nomen vero substantiae ratio diversa; si enim quis </div>
            <div type="l" n="5">assignet quid est utrique eorum quo sint animalia, </div>
            <div type="l" n="6">propriam assignabit utriusque rationem. Univoca vero dicuntur quorum </div>
            <div type="l" n="7">et nomen commune est et secundum nomen eadem substantiae </div>
            <div type="l" n="8">ratio, ut animal homo atque bos. Communi enim nomine </div>
            <div type="l" n="9">utrique animalia nuncupantur, et est ratio substantiae </div>
            <div type="l" n="10">eadem ; si quis enim assignet utriusque rationem, </div>
            <div type="l" n="11">quid utrique sit quo sint animalia, </div>
            <div type="l" n="12">eandem assignabit rationem. Denominativa vero dicuntur quaecumque </div>
            <div type="l" n="13">ab aliquo, solo differentia casu, secundum nomen </div>
            <div type="l" n="14">habent appellationem, ut a grammatica grammaticus et </div>
            <div type="l" n="15">a fortitudine fortis. </div>
            <div type="l" n="16">Eorum quae dicuntur alia quidem secundum complexionem dicuntur, </div>
            <div type="l" n="17">alia vero sine complexione. Et ea quae secundum complexionem dicuntur </div>
            <div type="l" n="18">sunt ut homo currit, homo vincit; ea vero quae </div>
            <div type="l" n="19">sine complexione, ut homo, bos, currit, vincit. </div>
            <div type="l" n="20">Eorum quae sunt alia de subiecto quodam dicuntur, </div>
            <div type="l" n="21">in subiecto vero nullo sunt, ut homo de subiecto quidem </div>
            <div type="l" n="22">dicitur aliquo homine, in subiecto vero nullo est ; alia autem </div>
            <div type="l" n="23">in subiecto quidem sunt, de subiecto vero nullo dicuntur </div>
            <div type="l" n="24">(in subiecto autem esse dico quod, cum in aliquo sit </div>
            <div type="l" n="25">non sicut quaedam pars, impossibile est esse sine eo </div>
            <div type="l" n="26">in quo est), ut quaedam grammatica in subiecto quidem </div>
            <div type="l" n="27">est in anima, de subiecto vero nullo dicitur, et quoddam </div>
            <div type="l" n="28">album in subiecto est in corpore (omnis enim color </div>
            <div type="l" n="29">in corpore est) ; alia vero et de subiecto dicuntur </div>
         </div>
         <div type="c" n="b">
            <div type="l" n="1">et in subiecto sunt, ut scientia in subiecto quidem </div>
            <div type="l" n="2">est in anima, de subiecto vero dicitur de grammatica ; </div>
            <div type="l" n="3">alia vero neque in subiecto sunt neque de subiecto </div>
            <div type="l" n="4">dicuntur, ut aliquis homo vel aliquis equus ; </div>
            <div type="l" n="5">nihil enim horum neque in subiecto est neque </div>
            <div type="l" n="6">de subiecto dicitur. Simpliciter autem quae sunt individua et </div>
            <div type="l" n="7">numero singularia nullo de subiecto dicuntur, in subiecto autem </div>
            <div type="l" n="8">nihil ea prohibet esse; quaedam enim grammatica in </div>
            <div type="l" n="9">subiecto est. </div>
            <div type="l" n="10">Quando alterum de altero praedicatur ut </div>
            <div type="l" n="11">de subiecto, quaecumque de eo quod praedicatur </div>
            <div type="l" n="12">dicuntur, omnia etiam de subiecto dicentur, ut homo </div>
            <div type="l" n="13">de quodam homine praedicatur, animal vero de homine, </div>
            <div type="l" n="14">ergo et de quodam homine animal praedicabitur </div>
            <div type="l" n="15">; quidam enim homo et homo est et animal. </div>
            <div type="l" n="16">Diversorum generum et non subalternatim positorum diversae </div>
            <div type="l" n="17">secundum speciem et differentiae sunt, ut animalis et </div>
            <div type="l" n="18">scientiae; animalis quidem differentiae sunt ut gressibile et volatile </div>
            <div type="l" n="19">et bipes, scientiae vero nulla harum est ; neque enim </div>
            <div type="l" n="20">scientia ab scientia differt in eo quod bipes est. Subalternorum </div>
            <div type="l" n="21">vero generum nihil prohibet easdem esse differentias ; </div>
            <div type="l" n="22">superiora enim de subterioribus generibus praedicantur, </div>
            <div type="l" n="23">quare quaecumque praedicati differentiae fuerint, eaedem </div>
            <div type="l" n="24">erunt etiam subiecti. </div>
            <div type="l" n="25">Eorum quae secundum nullam complexionem dicuntur singulum aut substantiam significat </div>
            <div type="l" n="26">aut quantitatem aut qualitatem aut ad aliquid aut ubi aut quando </div>
            <div type="l" n="27">aut situm aut habitum aut facere aut pati. Est autem </div>
            <div type="l" n="28">substantia quidem ut figuratim dicatur ut homo, </div>
            <div type="l" n="29">equus; quantitas ut bicubitum, tricubitum; qualitas </div>
         </div>
      </div>
      <div type="p" n="2">
         <div type="c" n="a">
            <div type="l" n="1">ut album; ad aliquid ut duplum, maius; ubivero ut </div>
            <div type="l" n="2">in Lycio; quando autem ut heri; situs vero ut sedet, </div>
            <div type="l" n="3">iacet; habere autem ut calciatus, armatus ; facere </div>
            <div type="l" n="4">vero ut secare, urere ; pati vero ut secari, uri. </div>
            <div type="l" n="5">Singula igitur eorum quae dicta sunt ipsa quidem secundum </div>
            <div type="l" n="6">se in nulla affirmatione dicuntur, horum autem ad </div>
            <div type="l" n="7">se invicem complexione affirmatio fit. Videtur enim omnis </div>
            <div type="l" n="8">affirmatio vel falsa esse vel vera; eorum autem </div>
            <div type="l" n="9">quae secundum nullam complexionem dicuntur neque verum quicquam neque </div>
            <div type="l" n="10">falsum est, ut homo, album, currit. DE SUBSTANTIA. - </div>
            <div type="l" n="11">Substantia autem est, quae proprie et principaliter </div>
            <div type="l" n="12">et maxime dicitur, quae neque de subiecto praedicatur </div>
            <div type="l" n="13">neque in subiecto est, ut aliqui homo vel </div>
            <div type="l" n="14">aliqui equus. Secundae autem substantiae dicuntur, in quibus </div>
            <div type="l" n="15">speciebus illae quae principaliter substantiae dicuntur insunt, </div>
            <div type="l" n="16">hae et harum specierum genera; ut aliquis homo in </div>
            <div type="l" n="17">specie quidem est in homine, genus vero speciei animal </div>
            <div type="l" n="18">est ; secundae ergo substantiae dicuntur, ut est homo </div>
            <div type="l" n="19">atque animal. Manifestum est autem ex his quae </div>
            <div type="l" n="20">dicta sunt quoniam eorum quae de subiecto dicuntur </div>
            <div type="l" n="21">necesse est et nomen et rationem de </div>
            <div type="l" n="22">subiecto praedicari, ut homo de subiecto dicitur aliquo </div>
            <div type="l" n="23">homine, et praedicatur nomen ; namque hominem de </div>
            <div type="l" n="24">aliquo homine praedicabis. Ratio quoque hominis de </div>
            <div type="l" n="25">aliquo homine praedicabitur ; quidam enim homo </div>
            <div type="l" n="26">et homo est. Quare et nomen et </div>
            <div type="l" n="27">ratio praedicabitur de subiecto. Eorum vero quae sunt </div>
            <div type="l" n="28">in subiecto, in pluribus quidem neque nomen de </div>
            <div type="l" n="29">subiecto neque ratio praedicatur, in quibusdam vero </div>
            <div type="l" n="30">nomen quidem nihil prohibet praedicari, rationem vero </div>
            <div type="l" n="31">impossibile est ; ut album, cum in </div>
            <div type="l" n="32">subiecto sit corpore, praedicatur de subiecto (dicitur enim </div>
            <div type="l" n="33">corpus album), ratio vero albi numquam de </div>
            <div type="l" n="34">corpore praedicabitur. Cetera vero omnia aut de subiectis </div>
            <div type="l" n="35">dicuntur primis substantiis aut in eisdem subiectis sunt. Hoc </div>
            <div type="l" n="36">autem manifestum est ex his quae singulatim proferuntur; ut </div>
            <div type="l" n="37">animal de homine praedicatur, quare et de aliquo homine </div>
            <div type="l" n="38">praedicabitur; nam si de nullo aliquorum hominum diceretur, </div>
         </div>
         <div type="c" n="b">
            <div type="l" n="1">nee de ipso homine praedicaretur omnino. Rursus color in </div>
            <div type="l" n="2">corpore est; ergo et in aliquo corpore ; nam si </div>
            <div type="l" n="3">in nullo esset corporum singulorum, nec in corpore esset omnino. </div>
            <div type="l" n="4">Quocirca cetera omnia aut de subiectis primis </div>
            <div type="l" n="5">substantiis dicuntur aut in subiectis ipsis sunt. Si ergo </div>
            <div type="l" n="6">primae substantiae non sunt, impossibile est aliquid esse ceterorum. </div>
            <div type="l" n="6a">Omnia enim alia aut de ipsis subiectis dicuntur aut in </div>
            <div type="l" n="6b">subiectis ipsis sunt ; quare, si primae substantiae non </div>
            <div type="l" n="6c">sunt, impossibile est aliquid esse ceterorum. </div>
            <div type="l" n="7">Secundarum vero substantiarum magis est species substantia </div>
            <div type="l" n="8">quam genus; propinquior enim est primae substantiae. Si </div>
            <div type="l" n="9">enim quis primam substantiam quid sit assignet, evidentius </div>
            <div type="l" n="10">et convenientius assignabit speciem proferens quam genus, </div>
            <div type="l" n="11">ut de aliquo homine evidentius assignabit hominem </div>
            <div type="l" n="12">proferens quam animal ; illud enim magis </div>
            <div type="l" n="13">est proprium alicuius hominis, hoc vero communius. Et aliquam </div>
            <div type="l" n="14">arborem assignans, evidentius assignabit arborem nominans quam plantam. </div>
            <div type="l" n="15">Amplius primae substantiae, propterea quod aliis omnibus </div>
            <div type="l" n="16">subiacent et omnia cetera vel de ipsis praedicantur </div>
            <div type="l" n="17">vel in ipsis sunt, idcirco maxime substantiae dicuntur. </div>
            <div type="l" n="18">Quemadmodum autem primae substantiae ad omnia cetera se </div>
            <div type="l" n="19">habent, ita sese species habet ad genus; subiacet enim </div>
            <div type="l" n="20">species generi; etenim genera de speciebus praedicantur, </div>
            <div type="l" n="21">species vero de generibus non convertuntur. Quocirca etiam </div>
            <div type="l" n="22">ex his species genere magis est substantia. Ipsarum vero </div>
            <div type="l" n="23">specierum quae genera non sunt, nihilo plus alia ab alia </div>
            <div type="l" n="24">substantia est ; nihil enim convenientius proferetur si quis </div>
            <div type="l" n="25">de aliquo homine hominem reddat quam side aliquo equo </div>
            <div type="l" n="26">proferat equum. Similiter autem et in primis substantiis nihilo plus alia </div>
            <div type="l" n="27">ab alia substantia est ; nihil enim magis aliquis homo </div>
            <div type="l" n="28">quam aliquis bos substantia est. </div>
            <div type="l" n="29">Recte autem post primas substantias solae omnium </div>
            <div type="l" n="30">ceterorum species et genera dicuntur secundae esse substantiae </div>
            <div type="l" n="31">; eorum enim quae praedicantur primas substantias solae </div>
            <div type="l" n="32">significant. Aliquem enim hominem si quis assignet quid </div>
            <div type="l" n="33">sit, si speciem quam genus protulerit, convenienter proferet, et manifestum </div>
            <div type="l" n="34">faciet hominem quam animal proferens ; ceterorum </div>
            <div type="l" n="35">vero quicquid protulerit, aliena erit ilia prolatio, ut album vel </div>
            <div type="l" n="36">currit vel quodlibet huiusmodi si reddat. Quare recte hae </div>
            <div type="l" n="37">solae praeter cetera substantiae dicuntur. Amplius primae </div>
            <div type="l" n="38">substantiae, propterea quod aliis omnibus subiacent, idcirco </div>
         </div>
      </div>
      <div type="p" n="3">
         <div type="c" n="a">
            <div type="l" n="1">propriae substantiae dicuntur; quemadmodum autem primae substantiae ad </div>
            <div type="l" n="2">omnia cetera sese habent, ita primarum substantiarum genera et </div>
            <div type="l" n="3">species ad omnia reliqua sese habent ; de istis </div>
            <div type="l" n="4">enim omnibus cetera praedicantur : aliquem enim hominem dices </div>
            <div type="l" n="5">grammaticum, ergo et hominem et animal grammaticum praedicabis </div>
            <div type="l" n="6">; similiter autem et in aliis. </div>
            <div type="l" n="7">Commune est autem omni substantiae in subiecto </div>
            <div type="l" n="8">non esse. Prima enim substantia nee de subiecto dicitur </div>
            <div type="l" n="9">nee in subiecto est ; secundae vero substantiae </div>
            <div type="l" n="10">sic quoque manifestum est quoniam non sunt in </div>
            <div type="l" n="11">subiecto. Etenim homo de subiecto quidem aliquo homine dicitur, in </div>
            <div type="l" n="12">subiecto vero nullo est ; neque enim in aliquo </div>
            <div type="l" n="13">homine homo est. Similiter autem et animal de subiecto </div>
            <div type="l" n="14">quidem dicitur de aliquo homine, non est autem animal </div>
            <div type="l" n="15">in aliquo homine. Amplius eorum quae sunt </div>
            <div type="l" n="16">in subiecto nomen quidem de subiecto aliquotiens nihil </div>
            <div type="l" n="17">prohibet praedicari, rationem vera impossibile est. Secundarum </div>
            <div type="l" n="18">vera substantiarum de subiectis ratio praedicatur et </div>
            <div type="l" n="19">nomen; rationem enim hominis et animalis </div>
            <div type="l" n="20">de aliquo homine praedicabis. Quare non erit eorum substantia </div>
            <div type="l" n="21">quae sunt in subiecto. Non est autem proprium substantiae </div>
            <div type="l" n="22">hoc; sed differentia eorum est quae in subiecto non </div>
            <div type="l" n="23">sunt ; bipes enim et gressibile de subiecto quidem de </div>
            <div type="l" n="24">homine praedicatur, in subiecto vera nullo est ; non enim in </div>
            <div type="l" n="25">homine est bipes neque gressibile .. Et ratio quoque differentiae </div>
            <div type="l" n="26">de illo dicitur de quo ipsa differentia praedicatur, </div>
            <div type="l" n="27">ut si gressibile de homine dicatur, et ratio </div>
            <div type="l" n="28">gressibilis de homine praedicabitur ; est enim homo gressibile. </div>
            <div type="l" n="29">Non nos vera conturbent substantiarum partes quae ita sunt </div>
            <div type="l" n="30">in toto quasi in subiecto sint, ne forte cogamur dicere non </div>
            <div type="l" n="31">eas esse substantias ; non enim sic dicebantur esse ea </div>
            <div type="l" n="32">quae sunt in subiecto ut quasi partes essent. </div>
            <div type="l" n="33">Inest autem substantiis et differentiis ab </div>
            <div type="l" n="34">his omnia univoce praedicari. Omnia enim quae ab </div>
            <div type="l" n="35">his praedicamenta sunt aut de individuis praedicantur aut </div>
            <div type="l" n="36">de speciebus. Et a prima quidem substantia nulla </div>
            <div type="l" n="37">est praedicatio (de nullo enim subiecto dicitur), secundarum </div>
            <div type="l" n="38">vera substantiarum species quidem de individuo praedicatur, </div>
            <div type="l" n="39">genus autem et de specie et de individuo ; </div>
         </div>
         <div type="c" n="b">
            <div type="l" n="1">similiter autem et differentiae et de speciebus </div>
            <div type="l" n="2">et de individuis praedicantur. Rationem quoque </div>
            <div type="l" n="3">suscipiunt primae substantiae specierum et generum, </div>
            <div type="l" n="4">et species generis (quaecumque enim de praedicato </div>
            <div type="l" n="5">dicuntur, eadem et de subiecto dicentur) ; similiter </div>
            <div type="l" n="6">autem et differentiarum rationem suscipiunt species </div>
            <div type="l" n="7">et individua; univoca autem erant quorum et nomen </div>
            <div type="l" n="8">commune est et ratio. Quare omnia a substantiis </div>
            <div type="l" n="9">et differentiis univoce praedicantur. </div>
            <div type="l" n="10">Omnis autem substantia videtur hoc aliquid significare. Et </div>
            <div type="l" n="11">in primis quidem substantiis indubitabile et verum est quoniam </div>
            <div type="l" n="12">hoc aliquid significat ; individuum enim et unum numero est </div>
            <div type="l" n="13">quod significatur. In secundis vera substantiis videtur quidem similiter </div>
            <div type="l" n="14">ad appellationis figuram hoc aliquid significare, quando quis dixerit </div>
            <div type="l" n="15">hominem vel animal; non tamen verum est, sed quale </div>
            <div type="l" n="16">aliquid significat (neque enim unum est quod subiectum est quemadmodum prima </div>
            <div type="l" n="17">substantia, sed de pluribus homo dicitur et animal) ; non </div>
            <div type="l" n="18">autem simpliciter qualitatem significat, quemadmodum album (nihil </div>
            <div type="l" n="19">enim aliud significat album quam qualitatem), genus </div>
            <div type="l" n="20">autem et species circa substantiam qualitatem determinant (qualem </div>
            <div type="l" n="21">enim quandam substantiam significant). Plus autem genere quam </div>
            <div type="l" n="22">specie determinatio fit : dicens enim animal </div>
            <div type="l" n="23">plus complectitur quam hominem. </div>
            <div type="l" n="24">Inest autem substantiis et nihil illis esse </div>
            <div type="l" n="25">contrarium. Primae enim substantiae quid erit contrarium ? Ut </div>
            <div type="l" n="26">alicui homini ; nihil enim est contrarium ; at vera nee </div>
            <div type="l" n="27">homini nee animali nihil est contrarium. Non est autem hoc substantiae </div>
            <div type="l" n="28">proprium, sed etiam multorum aliorum, ut quantitatis ; bicubito enim </div>
            <div type="l" n="30">nihil est contrarium, at vera nee decem nee alicui talium, </div>
            <div type="l" n="31">nisi quis multa paucis dicat esse contraria vel magnum parvo; </div>
            <div type="l" n="32">determinatorum vera nullum nulli est contrarium. </div>
            <div type="l" n="33">Videtur autem substantia non suscipere magis et </div>
            <div type="l" n="34">minus; dico autem non quoniam substantia non est a substantia </div>
            <div type="l" n="35">magis substantia (hoc enim dictum est quoniam est), sed </div>
            <div type="l" n="36">quoniam unaquaeque substantia hoc ipsum quod est non dicitur </div>
            <div type="l" n="37">magis et minus ; ut, si est ipsa substantia homo, non </div>
            <div type="l" n="38">erit magis et minus homo, nee ipse a se ipso nee </div>
            <div type="l" n="39">ab altera. Neque enim est alter altero magis homo, </div>
         </div>
      </div>
      <div type="p" n="4">
         <div type="c" n="a">
            <div type="l" n="1">quemadmodum album est alterum altero magis album, et </div>
            <div type="l" n="2">bonum alterum altero magis bonum; et ipsum se </div>
            <div type="l" n="3">ipso magis et minus dicitur, ut corpus, album </div>
            <div type="l" n="4">cum sit, magis dicitur nunc quam prima, etcalidum </div>
            <div type="l" n="5">magis et minus dicitur; substantia vero non </div>
            <div type="l" n="6">dicitur (neque homo magis dicitur nunc homo quam </div>
            <div type="l" n="7">antea dicitur, nee ceterorum aliquid quae sunt </div>
            <div type="l" n="8">substantia) ; quare non suscipiet substantia magis </div>
            <div type="l" n="9">et minus. </div>
            <div type="l" n="10">Maxime autem proprium substantiae videtur esse quod, </div>
            <div type="l" n="11">cum sit idem et unum numero, contrariorum susceptibile est. </div>
            <div type="l" n="12">Et in aliis quidem nullis hoc quisquam habeat </div>
            <div type="l" n="13">proferre quae non sunt substantiae, quod unum numero contrariorum </div>
            <div type="l" n="14">erit susceptibile; ut color, quod est unum et idem </div>
            <div type="l" n="15">numero, non erit album et nigrum, nee eadem actio et </div>
            <div type="l" n="16">una numero erit mala et bona; similiter autem et in </div>
            <div type="l" n="17">aliis quaecumque substantiae non sunt. Ipsa vero substantia, </div>
            <div type="l" n="18">cum sit una et eadem numero, contrariorum susceptibilis est; </div>
            <div type="l" n="19">ut quidam homo, unus et idem cum sit, aliquando albus </div>
            <div type="l" n="20">aliquando niger fit, et calidus et frigidus, et improbus </div>
            <div type="l" n="21">et probus. In aliis vero nullis tale aliquid </div>
            <div type="l" n="22">videtur, nisi quis opponat orationem et opinionem </div>
            <div type="l" n="23">dicens huiusmodi esse; eadem enim oratio et vera </div>
            <div type="l" n="24">et falsa esse videtur, ut, si vera oratio est aliquem </div>
            <div type="l" n="25">sedere, cum ipse surrexerit eadem ipsa erit falsa ; </div>
            <div type="l" n="26">similiter autem et in opinione ; si quis enim vere </div>
            <div type="l" n="27">opinabitur sedere aliquem, cum ipse surrexerit false opinabitur, </div>
            <div type="l" n="28">eandem de eo retinens opinionem. Quod si quis etiam </div>
            <div type="l" n="29">hoc recipiat, at modo ipso differt ; eadem enim </div>
            <div type="l" n="30">quae sunt in substantiis ipsa permutata contrariorum sunt </div>
            <div type="l" n="31">susceptibilia (frigidum enim ex calido factum permutatum </div>
            <div type="l" n="32">est, et nigrum ex albo et probum </div>
            <div type="l" n="33">ex improbo, similiter autem et in aliis </div>
            <div type="l" n="34">singula ipsa permutationem suscipientia contrariorum susceptibilia sunt), oratio </div>
            <div type="l" n="35">vero et opinio ipsa quidem immobilia omnino </div>
            <div type="l" n="36">semperque permanent, re vero mota contrarietas circa ea </div>
            <div type="l" n="37">fit; oratio enim permanet eade'm sedere aliquem, re </div>
         </div>
         <div type="c" n="b">
            <div type="l" n="1">vero mota aliquotiens quidem vera fit aliquotiens falsa; </div>
            <div type="l" n="2">similiter autem et in opinione. Quapropter hoc modo </div>
            <div type="l" n="3">proprium erit substantiae ut secundum propriam permutationem </div>
            <div type="l" n="4">susceptibilis contrariorum sit - si quis etiam hoc </div>
            <div type="l" n="5">suscipiat, opinionem et orationem contrariorum esse susceptibiles; non </div>
            <div type="l" n="6">est autem hoc verum; etenim oratio et opinio non </div>
            <div type="l" n="7">quod ea suscipiant aliquid contrariorum esse susceptibilia dicuntur, </div>
            <div type="l" n="8">sed quod circa alteram quandam passionem sint. -Eo enim </div>
            <div type="l" n="9">quo res est vel non est, eo oratio vel vera </div>
            <div type="l" n="10">vel falsa dicitur, non eo quod ipsa susceptibilis est contrarii. Simpliciter </div>
            <div type="l" n="11">enim nihil neque oratio movetur neque opinio, quare </div>
            <div type="l" n="12">non erunt susceptivae contrariorum nullo in eis facto. </div>
            <div type="l" n="13">Substantia vero, quod ipsa suscipiat contraria, eo </div>
            <div type="l" n="14">dicitur contrariorum susceptibilis. Aegritudinem enim et </div>
            <div type="l" n="15">sanitatem suscipit, et albedinem et nigredinem; et </div>
            <div type="l" n="16">unumquodque talium ipsa suscipiens contrariorum esse dicitur susceptibilis. </div>
            <div type="l" n="17">Quare proprium erit substantiae, cum sit idem et unum </div>
            <div type="l" n="18">numero, susceptibilem contrariorum esse. Et de substantia quidem haec </div>
            <div type="l" n="19">dicta sint. DE QUANTITATE. - </div>
            <div type="l" n="20">Quantitatis aliud est continuum, aliud disgregatum atque discretum </div>
            <div type="l" n="21">; et aliud quidem ex habentibus positionem ad se invicem </div>
            <div type="l" n="22">suis partibus constat, aliud vero ex non habentibus positionem. Est </div>
            <div type="l" n="23">autem discreta quantitas ut numerus et oratio, continua vero ut </div>
            <div type="l" n="24">linea, superficies, corpus, praeter haec vero tempus et </div>
            <div type="l" n="25">locus. Partium enim numeri nullus est communis terminus </div>
            <div type="l" n="26">ad quem partes ipsius coniungantur; ut quinarius, si </div>
            <div type="l" n="27">est pars denarii, ad nullum communem terminum coniunguntur quinque et </div>
            <div type="l" n="28">quinque, sed disiuncti sunt ; et tres et </div>
            <div type="l" n="29">septem ad nullum communem :terminum coniunguntur; neque omnino </div>
            <div type="l" n="30">aliquis habebit in numero sumere communem terminum partium, </div>
            <div type="l" n="31">sed semper discretae sunt; quare numerus discretorum est. </div>
            <div type="l" n="32">Similiter est autem et oratio discretorum; (quoniam enim </div>
            <div type="l" n="33">quantitas est et oratio manifestum est; mensuratur enim syllaba longa </div>
            <div type="l" n="34">et brevis; dico vero illam quae :fit cum voce </div>
            <div type="l" n="35">orationem) ; ad nullum enim communem terminum partes </div>
            <div type="l" n="36">eius coniunguntur; neque enim est communis terminus ad quem </div>
            <div type="l" n="37">syllabae coniunguntur, sed unaquaeque discreta est secundum se ipsam. </div>
         </div>
      </div>
      <div type="p" n="5">
         <div type="c" n="a">
            <div type="l" n="1">Linea vero continua est; namque est sumere communem terminum </div>
            <div type="l" n="2">ad quem partes ipsius coniunguntur, hoc est autem punctum, </div>
            <div type="l" n="3">et superficiei linea (superficiei enim partes ad quendam </div>
            <div type="l" n="4">communem terminum coniunguntur). Similiter autem et in corpore </div>
            <div type="l" n="5">habebit quis sumere communem terminum, vel lineam vel </div>
            <div type="l" n="6">superficiem; ad quem partes corporis coniunguntur. Sunt autem talium </div>
            <div type="l" n="7">et tempus et locus; praesens enim communis est terminus </div>
            <div type="l" n="8">ad quem coniunguntur praeterita vel futura. Rursus locus continuorum </div>
            <div type="l" n="9">est · locum enim quendam partes corporis retinent, </div>
            <div type="l" n="10">quae ad quendam communem terminum coniunguntur; ergo et </div>
            <div type="l" n="11">loci partes, quas tenent singulae partes corporis, ad </div>
            <div type="l" n="12">eundem terminum coniunguntur ad quem et partes </div>
            <div type="l" n="13">corporis iungebantur; quare continuum est et locus ; ad unum enim </div>
            <div type="l" n="14">communem terminum eius partes coniunguntur. </div>
            <div type="l" n="15">Amplius alia sunt quae ex habentibus ad </div>
            <div type="l" n="16">se invicem positionem suis partibus constant ; ut lineae quidem </div>
            <div type="l" n="17">partes habent ad se invicem positionem (singulae enim </div>
            <div type="l" n="18">iacent alicubi, et possis cognoscere et designare ubi singulae </div>
            <div type="l" n="19">in superficie iaceant et ad quam ceterarum </div>
            <div type="l" n="20">partium coniungantur) ; similiter autem et superficiei partes </div>
            <div type="l" n="21">habent aliquam positionem (similiter enim designabuntur singulae </div>
            <div type="l" n="22">ubi iacent, et quae ad se invicem coniunguntur). </div>
            <div type="l" n="23">Et soliditatis quoque et loci similiter. In </div>
            <div type="l" n="24">numero vero nullus habet perspicere quemadmodum partes habeant ad </div>
            <div type="l" n="25">se invicem aliquam positionem vel ubi iaceant vel quae </div>
            <div type="l" n="26">ad quam coniungantur; at vero nec temporis; nihil enim </div>
            <div type="l" n="27">permanet ex partibus temporis, quod autem non est </div>
            <div type="l" n="28">permanens, quomodo hoc habebit aliquem positionem ? Sed magis </div>
            <div type="l" n="29">ordinem quendam dices retinere idcirco quod temporis hoc quidem prius </div>
            <div type="l" n="30">est, illud vero posterius. Et in numero quoque eo quod prius </div>
            <div type="l" n="31">numeretur unus quam duo et duo quam tres ; et sic habebunt </div>
            <div type="l" n="32">aliquem ordinem, positionem vero non multum </div>
            <div type="l" n="33">accipies. Et oratio similiter ; nihil enim eius </div>
            <div type="l" n="34">partium permanet, sed dictum est et non est ultra </div>
            <div type="l" n="35">hoc sumere, quare non erit ulla positio eius partium cuius </div>
            <div type="l" n="36">permanet nihil. Igitur alia ex habentibus ad se invicem partibus </div>
            <div type="l" n="37">positionem constant, alia vero ex non habentibus positionem. </div>
            <div type="l" n="38">Proprie autem quantitates hae solae sunt quas </div>
            <div type="l" n="39">diximus·, alia vero omnia secundum accidens sunt; ad </div>
         </div>
         <div type="c" n="b">
            <div type="l" n="1">haec enim aspicientes et alias dicimus quantitates, ut multurh </div>
            <div type="l" n="2">dicitur album eo quod superficies multa sit, et actio longa eo </div>
            <div type="l" n="3">quod tempus multum et longum sit, et motus multus; neque </div>
            <div type="l" n="4">enim horum singulum per se quantitas dicitur ; ut, </div>
            <div type="l" n="5">si quis assignet quanta sit actio, tempore definiet, annuam </div>
            <div type="l" n="6">vel sic aliquo modo assignans, et album quantum sit assignans </div>
            <div type="l" n="7">superficie de:finiet (quanta enim fuerit superficies, tan tum esse </div>
            <div type="l" n="8">album dicet) ; quare solae proprie et secundum se </div>
            <div type="l" n="9">ipsae quantitates dicuntur quae dictae sunt, alioruin vero nihil per se, </div>
            <div type="l" n="10">sed, si forte, per accidens. </div>
            <div type="l" n="11">Quantitatibus vero nihil est contrarium (in his enim </div>
            <div type="l" n="12">quae definita sunt manifestum est quoniam nihil est </div>
            <div type="l" n="13">contrarium, ut bicubito vel tricubito vel superficiei vel alicui </div>
            <div type="l" n="14">talium - nihil enim est contrarium), nisi multa </div>
            <div type="l" n="15">paucis dicat quis esse contraria vel magnum minori. Horum </div>
            <div type="l" n="16">autem nihil est quantitas sed ad aliquid; nihil enim per </div>
            <div type="l" n="17">se ipsum magnum dicitur vel parvum, sed ad aliud refertur; </div>
            <div type="l" n="18">nam mons quidem parvus dicitur, milium vero magnum eo quod </div>
            <div type="l" n="19">hoc quidem sui generis mains sit, illud vero sui generis </div>
            <div type="l" n="20">minus ; ergo ad aliud est eorum relatio ; nam, </div>
            <div type="l" n="21">si per se ipsum parvum vel magnum diceretur, numquam </div>
            <div type="l" n="22">mons quidem aliquando parvus, milium vero magnum diceretur. Rursus in </div>
            <div type="l" n="23">vico quidem plures homines esse dicimus, in civitate </div>
            <div type="l" n="24">vero paucos cum sint eorum multiplices, et in domo </div>
            <div type="l" n="25">quidem multos, in theatro vero paucos cum sint plures. </div>
            <div type="l" n="26">Amplius bicubitum vel tricubitum et unumquodque talium quantitatem </div>
            <div type="l" n="27">significat, magnum vero vel parvum non significat quantitatem, </div>
            <div type="l" n="28">sed magis ad aliquid ; quoniam ad aliud spectatur magnum </div>
            <div type="l" n="29">et parvum ; quare manifestum est quoniam haec ad aliquid sunt. </div>
            <div type="l" n="30">Amplius, sive aliquis ponat ea esse quantitates sive non ponat, </div>
            <div type="l" n="31">nihil illis erit contrarium ; quod enim non est sumere per </div>
            <div type="l" n="32">se ipsum sed ad solam alterius relationem, quomodo huic </div>
            <div type="l" n="33">aliquid erit contrarium ? Amplius, si sunt magnum et </div>
            <div type="l" n="34">parvum contraria, contingit idem simul contraria suscipere et </div>
            <div type="l" n="35">ea ipsa sibi esse contraria. Contingit enim simul </div>
            <div type="l" n="36">idem parvum esse et magnum (est enim ad hoc quidem </div>
            <div type="l" n="37">parvum, ad aliud vero hoc idem ipsum magnum); quare </div>
            <div type="l" n="38">idem parvum et magnum et eodem tempore esse contingit, </div>
            <div type="l" n="39">quare simul contraria suscipiet ; sed nihil est quod </div>
         </div>
      </div>
      <div type="p" n="6">
         <div type="c" n="a">
            <div type="l" n="1">videatur simul contraria posse suscipere ; ut substantia, </div>
            <div type="l" n="2">susceptibilis quidem contrariorum esse videtur, sed nullus simul sanus </div>
            <div type="l" n="3">est et aeger, nec albus et niger </div>
            <div type="l" n="4">simul ; nihilque aliud simul contraria suscipit. </div>
            <div type="l" n="5">Et eadem sibi ipsis contingit esse contraria; nam si </div>
            <div type="l" n="6">est magnum et parvum contrarium, ipsum autem idem simul est </div>
            <div type="l" n="7">parvum et magnum, ipsum sibi erit contrarium; sed impossibile </div>
            <div type="l" n="8">est ipsum sibi esse contrarium. Non est igitur </div>
            <div type="l" n="9">magnum parvo contrarium nec multa paucis ; quare si </div>
            <div type="l" n="10">quis haec non relativa esse dicat, quantitas tanien </div>
            <div type="l" n="11">nihil contrarium habebit. Maxime autem circa locum esse videtur </div>
            <div type="l" n="12">contrarietas quantitatis; sursum enim ei quod est deorsum </div>
            <div type="l" n="13">contrarium ponunt, regionem mediam deorsum dicentes propterea quod </div>
            <div type="l" n="15">multa distantia est medietatis ad mundi terminos. Videntur </div>
            <div type="l" n="16">autem et aliorum contrariorum definitionem ab his proferre ; </div>
            <div type="l" n="17">quae enim multum a se invicem distant in </div>
            <div type="l" n="18">eodem genere contraria esse definiunt. </div>
            <div type="l" n="19">Non videtur autem quantitas suscipere magis et </div>
            <div type="l" n="20">minus, ut bicubitum (neque enim est aliud alio </div>
            <div type="l" n="21">magis bicubitum) ; neque in numero, ut ternarius quinario </div>
            <div type="l" n="22">(nihil enim magis tria dicentur, nec tria potius quam tria) </div>
            <div type="l" n="23">; nec tempus aliud alio magis tempus dicitur; nec in </div>
            <div type="l" n="24">his quae dicta sunt omnino aliquid magis et minus dicitur. </div>
            <div type="l" n="25">Quare quantitas non suscipit magis et minus. </div>
            <div type="l" n="26">Proprium autem maxime quantitatis est quod aequale et </div>
            <div type="l" n="27">inaequale dicitur. Singulum enim earum quae dictae sunt quantitatum </div>
            <div type="l" n="28">et aequale dicitur et inaequale, ut corpus aequale et </div>
            <div type="l" n="28a">inaequale, et numerus aequalis et inaequalis dicitur, et </div>
            <div type="l" n="29">tempus aequale et inaequale ; similiter autem et in </div>
            <div type="l" n="30">aliis quae dicta sunt singulis aequale et inaequale dicitur. </div>
            <div type="l" n="31">In ceteris vero quae quantitatis non sunt, non multum </div>
            <div type="l" n="32">videbitur aequale et inaequale dici, namque dispositio aequalis et </div>
            <div type="l" n="33">inaequalis non multum dicitur sed magis similis, et album </div>
            <div type="l" n="34">aequale et inaequale non multum sed simile. Quare quantitatis </div>
            <div type="l" n="35">proprium est aequale et inaequale nominari. DE RELATIVIS VEL AD ALIQUID. - </div>
            <div type="l" n="36">Ad aliquid vero talia dicuntur quaecumque hoc ipsum </div>
            <div type="l" n="37">quod sunt aliorum dicuntur, vel quomodolibet aliter ad </div>
            <div type="l" n="38">aliud, ut maius hoc ipsum quod est ad aliud dicitur (aliquo </div>
            <div type="l" n="39">enim maius dicitur), et duplex ad aliud dicitur hoc ipsum quod </div>
         </div>
         <div type="c" n="b">
            <div type="l" n="1">est (alicuius enim duplex dicitur) ; similiter autem et quaecumque alia </div>
            <div type="l" n="2">talia sunt. At vero sunt etiam et haec ad aliquid, </div>
            <div type="l" n="3">ut habitus, affectio, scientia, sensus, positio; haec enim omnia quae dicta </div>
            <div type="l" n="4">sunt hoc ipsum quod sunt aliorum dicuntur et non aliter ; </div>
            <div type="l" n="5">habitus enim alicuius habitus est, et scientia alicuius scientia, </div>
            <div type="l" n="6">et positio alicuius positio, et alia quidem similiter. Ad </div>
            <div type="l" n="7">aliquid ergo sunt quaecumque id quod sunt aliorum </div>
            <div type="l" n="8">dicuntur vel quomodolibet aliter ad aliud ; ut mons magnus </div>
            <div type="l" n="9">dicitur ad montem alium (magnum enim ad aliquid dicitur), et </div>
            <div type="l" n="10">simile alicui simile dicitur, et omnia talia similiter ad </div>
            <div type="l" n="11">aliquid dicuntur. Est autem et accubitus et statio et sessio </div>
            <div type="l" n="12">positiones quaedam, positio vero ad aliquid est ; iacere autem vel stare </div>
            <div type="l" n="13">vel sedere ipsa quidem non sunt positiones, denominative vero </div>
            <div type="l" n="14">ex his quae dictae sunt positionibus nominantur. </div>
            <div type="l" n="15">Inest autem et contrarietas in relatione, ut </div>
            <div type="l" n="16">virtus malitiae contrarium est, cum sit utrumque ad aliquid, </div>
            <div type="l" n="17">et scientia inscientiae. Non autem omnibus relativis inest contrariet </div>
            <div type="l" n="18">as ; duplici enim nihil est contrarium, neque </div>
            <div type="l" n="19">vero triplici neque ulli t alium. Videntur autem et </div>
            <div type="l" n="20">magis et minus relativa suscipere ; simile enim </div>
            <div type="l" n="21">magis et minus dicitur, et inaequale magis et minus </div>
            <div type="l" n="22">dicitur, cum utrumque sit relativum (simile enim alicui </div>
            <div type="l" n="23">simile dicitur et inaequale alicui inaequale). Non </div>
            <div type="l" n="25">autem omnia suscipiunt magis et minus ; duplex </div>
            <div type="l" n="26">enim non dicitur magis et minus duplex, nec </div>
            <div type="l" n="27">aliquid t alium. </div>
            <div type="l" n="28">Omnia autem relativa ad convertentia dicuntur, ut </div>
            <div type="l" n="29">servus domini servus dicitur et dominus </div>
            <div type="l" n="30">servi dominus, et duplum dimidii duplum et dimidium </div>
            <div type="l" n="31">dupli dimidium, et maius minore maius et minus </div>
            <div type="l" n="32">maiore minus ; similiter autem et in aliis ; </div>
            <div type="l" n="33">sed casu aliquotiens differt secundum locutionem, ut </div>
            <div type="l" n="34">scientia scibilis rei dicitur scientia et scibile </div>
            <div type="l" n="35">scientia scibile, et sensus sensibilis sensus </div>
            <div type="l" n="36">et sensibile sensu sensibile. At vero aliquotiens non </div>
            <div type="l" n="37">videbitur convertere nisi convenienter ad quod dicitur </div>
            <div type="l" n="38">assignetur, sed peccet is qui assignat ; ut ala </div>
            <div type="l" n="39">si assignetur avis, non convertitur ut sit avis alae ; neque </div>
         </div>
      </div>
      <div type="p" n="7">
         <div type="c" n="a">
            <div type="l" n="1">enim convenienter prius assignatum est ala avis ; neque enim in </div>
            <div type="l" n="2">eo quod avis, in eo eius ala dicitur, sed in eo quod </div>
            <div type="l" n="3">alata est (multorum enim et aliorum alae sunt, quae non </div>
            <div type="l" n="4">sunt aves) ; quare si assignetur convenienter, et convertitur ; ut </div>
            <div type="l" n="5">ala alati ala, et alatum ala alatum. Aliquotiens autem fort </div>
            <div type="l" n="6">e et nomina fingere necesse erit, si non fuerit positum </div>
            <div type="l" n="7">nomen ad quod convenienter assignetur ; ut remus navis </div>
            <div type="l" n="8">si assignetur, non erit conveniens assignatio (neque enim in </div>
            <div type="l" n="9">eo quod est navis, in eo eius remus dicitur; sunt </div>
            <div type="l" n="10">enim naves quarum remi non sunt) ; quare non convertitur; navis </div>
            <div type="l" n="11">enim non dicitur remi. Sed forte convenientior assignatio erit si </div>
            <div type="l" n="12">sic quodam modo assignetur, remus remitae remus, vel aliquo </div>
            <div type="l" n="13">modo aliter dictum sit (nomen enim non est positum) </div>
            <div type="l" n="14">; convertitur autem si convenienter assignetur (remitum </div>
            <div type="l" n="15">enim remo remitum est). Similiter autem et in aliis, </div>
            <div type="l" n="16">ut caput convenientius assignabitur capitati quam si animalis assignetur; neque </div>
            <div type="l" n="17">enim in eo quod animal est caput habet (multa enim </div>
            <div type="l" n="18">sunt animalium capita non habentia). Sic autem facilius fortasse </div>
            <div type="l" n="19">sumetur quibus nomen non est positum, si ab his </div>
            <div type="l" n="20">quae prima sunt et [ ab] his ad quae </div>
            <div type="l" n="21">convertuntur nomina ponuntur, ut in his quae praedicta sunt ab </div>
            <div type="l" n="22">ala alatum, a remo remitum. Omnia ergo quae </div>
            <div type="l" n="23">ad aliquid dicuntur, si convenienter assignentur, ad convertentia dicuntur; </div>
            <div type="l" n="24">nam, si ad quodlibet aliud assignentur et non </div>
            <div type="l" n="25">ad illud dicantur, non convertuntur. Dico autem quoniam neque </div>
            <div type="l" n="26">in his quae confesse conversim dicuntur et in quibus nomen </div>
            <div type="l" n="27">est positum, nihil convertitur, si ad aliquid eorum quae sunt </div>
            <div type="l" n="28">accidentia assignetur et non ad illud dicatur; ut servus </div>
            <div type="l" n="29">si non domini assignetur, sed hominis vel bipedis </div>
            <div type="l" n="30">vel alicuius talium, non convertitur (non enim erit </div>
            <div type="l" n="31">conveniens assignatio). Amplius, si convenienter assignetur ad </div>
            <div type="l" n="32">id quod dicitur, omnibus aliis circumscriptis quaecumque </div>
            <div type="l" n="33">accidentia sunt, relicto vero solo Illo ad </div>
            <div type="l" n="34">quod assignatum est, semper ad ipsum dicetur </div>
            <div type="l" n="35">; ut si servus ad dominum dicitur, circumscriptis </div>
            <div type="l" n="36">omnibus quae sunt accidentia domino, ut </div>
            <div type="l" n="37">esse bipedem vel scientiae susceptibilem vel hominem, relicto </div>
            <div type="l" n="38">vero solo dominum esse, semper servus </div>
            <div type="l" n="39">ad illud dicetur ; servus enim domini servus </div>
         </div>
         <div type="c" n="b">
            <div type="l" n="1">dicitur. Si autem non convenienter reddatur ad </div>
            <div type="l" n="2">id quod dicitur circumscriptis omnibus aliis, relicto vero </div>
            <div type="l" n="3">solo ad quod redditum est, non dicetur ad </div>
            <div type="l" n="4">illud; assignetur enim servus hominis et ala avis, </div>
            <div type="l" n="5">et circumscribatur ab homine esse dominum; non enim </div>
            <div type="l" n="6">iam servus ad hominem dicitur (cum enim dominus non sit, </div>
            <div type="l" n="7">servus non est) ; similiter autem et de avi, circumscribatur </div>
            <div type="l" n="8">alatam esse ; non enim iam erit ala ad </div>
            <div type="l" n="9">aliquid (cum enim non sit alatum, nec ala erit alicuius). </div>
            <div type="l" n="10">Quare oportet assignare ad id quod convenienter dicitur ; et si </div>
            <div type="l" n="11">sit nomen positum, facilis erit assignatio ; si autem </div>
            <div type="l" n="12">non sit, fortasse erit necessarium nomen fingere. Quod si </div>
            <div type="l" n="13">ita reddantur, manifestum est quoniam omnia relativa </div>
            <div type="l" n="14">conversim dicuntur. </div>
            <div type="l" n="15">Videtur autem ad aliquid simul esse natura. Et in </div>
            <div type="l" n="16">aliis quidem pluribus verum est ; simul enim est </div>
            <div type="l" n="17">duplum et dimidium, et cum sit dimidium duplum est, et cum </div>
            <div type="l" n="18">sit servus dominus est ; similiter autem his et </div>
            <div type="l" n="19">alia. Simul autem haec auferunt sese invicem ; si </div>
            <div type="l" n="20">enim non sit duplum non est dimidium, et si non sit dimidium </div>
            <div type="l" n="21">duplum non est ; similiter et in aliis quaecumque </div>
            <div type="l" n="22">talia sunt. Non autem in omnibus relativis verum </div>
            <div type="l" n="23">videtur esse simul naturaliter ; scibile enim scientia </div>
            <div type="l" n="24">prius esse videbitur ; namque in pluribus subsistentibus </div>
            <div type="l" n="25">iam rebus scientias accipimus ; in paucis </div>
            <div type="l" n="26">enim vel in nullis hoc quisque perspiciet, simul </div>
            <div type="l" n="27">cum scibili scientiam factam. Amplius scibile sublatum </div>
            <div type="l" n="28">simul aufert scientiam, scientia vero non simul </div>
            <div type="l" n="29">aufert scibile ; nam, si scibile non </div>
            <div type="l" n="30">sit, non est scientia, si scientia vero non sit, </div>
            <div type="l" n="31">nihil prohibet esse scibile ; ut circuli </div>
            <div type="l" n="32">quadratura si est scibile, scientia quidem eius nondum </div>
            <div type="l" n="33">est, illud vero scibile est. Amplius animali quidem </div>
            <div type="l" n="34">sublato non est scientia, scibilium vero plurima esse </div>
            <div type="l" n="35">contingit. Similiter autem his sese habent et quae in sensu </div>
            <div type="l" n="36">sunt ; sensibile enim prius sensu esse videtur; </div>
            <div type="l" n="37">sublatum enim sensibile simul aufert sensum, sensus </div>
            <div type="l" n="38">vero sensibile non simul aufert. Sensus enim circa </div>
            <div type="l" n="39">corpus et in corpore sunt; sensibili ergo sublato </div>
         </div>
      </div>
      <div type="p" n="8">
         <div type="c" n="a">
            <div type="l" n="1">aufertur corpus (sensibilium enim et corpus est), cum </div>
            <div type="l" n="2">autem corpus non sit sublatus est sensus </div>
            <div type="l" n="3">; quare simul aufert sensibile sensum. Sensus vero sensibile </div>
            <div type="l" n="4">non ; sublato enim animali sublatus est sensus, </div>
            <div type="l" n="5">sensibile autem permanet, ut corpus, calidum, dulce, </div>
            <div type="l" n="6">amarum, et alia omnia quaecumque sunt sensibilia. Amplius </div>
            <div type="l" n="7">sensus quidem simul cum sensato fit (simul enim </div>
            <div type="l" n="8">animal fit et sensus), sensibile vero ante est quam </div>
            <div type="l" n="9">esset sensus (ignis enim et aqua et alia </div>
            <div type="l" n="10">huiusmodi, ex quibus ipsum animal constat, ante sunt quam </div>
            <div type="l" n="11">animal sit omnino vel sensus) ; quare prius quam sensus </div>
            <div type="l" n="12">sensibile esse videbitur. </div>
            <div type="l" n="13">Habet autem dubitationem an ulla substantia ad </div>
            <div type="l" n="14">aliquid dicatur, quemadmodum videtur, an hoc quidem contingit </div>
            <div type="l" n="15">secundum quasdam secundarum substantiarum. N am in primis quidem substantiis verum </div>
            <div type="l" n="16">est ; nam neque totae neque partes ad aliquid dicuntur ; nam </div>
            <div type="l" n="17">aliquis homo non dicitur alicuius aliquis homo, neque aliquis </div>
            <div type="l" n="18">bos alicuius aliquis bos. Similiter autem et partes ; quaedam </div>
            <div type="l" n="19">enim manus non dicitur alicuius quaedam manus, sed alicuius </div>
            <div type="l" n="20">manus, et quoddam caput non dicitur alicuius quoddam caput, </div>
            <div type="l" n="21">sed alicuius caput. Similiter autem et in secundis substantiis, </div>
            <div type="l" n="22">atque hoc quidem in pluribus ; ut homo non </div>
            <div type="l" n="23">dicitur alicuius homo, nec bos alicuius bos, nec lignum alicuius </div>
            <div type="l" n="24">lignum, sed alicuius possessio dicitur. Atque in huiusmodi quidem </div>
            <div type="l" n="25">manifestum est quoniam non est ad aliquid ; in aliquibus </div>
            <div type="l" n="26">vero secundis substantiis habet aliquam dubitationem ; ut caput alicuius </div>
            <div type="l" n="27">caput dicitur et manus alicuius manus dicitur et singula huiusmodi </div>
            <div type="l" n="28">; quare haec esse fortasse ad aliq uid vide bun tur. </div>
            <div type="l" n="29">Si igi tur sufficien ter eorum quae sunt ad aliquid definitio assignata </div>
            <div type="l" n="30">est, aut nimis difficile aut impossibile est solvere quoniam nulla substantia </div>
            <div type="l" n="31">eorum quae sunt ad aliquid dicitur; si autem non sufficienter, sed sunt </div>
            <div type="l" n="32">ad aliquid quibus hoc ipsum esse est ad aliquid quodam modo habere, </div>
            <div type="l" n="33">fortasse aliquid contra ista dicetur. Prior vero definitio sequitur quidem </div>
            <div type="l" n="34">omnia relativa, non tamen hoc eis est quod sint </div>
            <div type="l" n="35">ad aliquid quod ea ipsa quae sunt aliorum dicuntur. Ex </div>
            <div type="l" n="36">his ergo manifestum est quod, si quis aliquid eorum quae sunt ad aliquid </div>
            <div type="l" n="37">definite sciet, et illud ad quod dicitur definite sciturus est. Manifestum </div>
            <div type="l" n="38">quidem etiam ex ipso est; nam si quis novit quoniam hoc eorum </div>
            <div type="l" n="39">quae sunt ad aliquid est, relativis autem hoc est esse, ad aliquid quodammodo </div>
         </div>
         <div type="c" n="b">
            <div type="l" n="1">habere, et illud novit ad quod hoc aliquo modo habet ; nam </div>
            <div type="l" n="2">si omnino nescit ad quod aliquo modo habet, nec si </div>
            <div type="l" n="3">ad aliquid quodammodo habet sciturus est. Et in particularibus hoc manifestum </div>
            <div type="l" n="4">est ; ut, si hoc ad aliquid scit definite quoniam duplum </div>
            <div type="l" n="5">est, et cuius duplum est definite novit (nam si nullius definite </div>
            <div type="l" n="6">novit illud esse duplum, nec si omnino duplum est </div>
            <div type="l" n="7">novit) ; similiter autem et hoc [ad] aliquid si novit quoniam </div>
            <div type="l" n="8">melius est, et quo melius erit definite eum scire </div>
            <div type="l" n="9">necesse est propter haec ipsa quae dicta sunt (non autem </div>
            <div type="l" n="10">infinite quoniam hoc est peiore melius ; opinio enim iam fit </div>
            <div type="l" n="11">huiusmodi, non scientia ; neque enim sciet integre quoniam est peiore </div>
            <div type="l" n="12">melius ; nam fortasse contingit nihil eo esse peius) </div>
            <div type="l" n="13">; quare manifestum est quoniam necesse est quod quis noverit </div>
            <div type="l" n="14">eorum quae sunt ad aliquid definite, etiam illud ad </div>
            <div type="l" n="15">quod dicitur sciturum esse definite. Caput vero et manum </div>
            <div type="l" n="16">et eorum singula quae substantiae sunt, hoc ipsum quidem quod sunt </div>
            <div type="l" n="17">potest sciri definite, ad quod autem dicantur non necesse est </div>
            <div type="l" n="18">; cuius enim hoc caput vel cuius haec manus non est </div>
            <div type="l" n="19">dicere definite ; quare haec non erunt eorum quae sunt ad aliquid; </div>
            <div type="l" n="20">quod si non sunt eorum quae sunt ad aliquid, </div>
            <div type="l" n="21">verum erit nullam esse substantiam relativam. Fortasse autem difficile </div>
            <div type="l" n="22">sit de huiusmodi rebus confidenter declarare nisi </div>
            <div type="l" n="23">saepius pertractata sint ; dubitare autem de singulis </div>
            <div type="l" n="24">non erit inutile. DE QUALI ET QUALITATE. - </div>
            <div type="l" n="25">Qualitatem vero dico secundum quam quales quidam dicimur. </div>
            <div type="l" n="26">Est autem qualitas eorum quae multipliciter dicuntur. Et </div>
            <div type="l" n="27">una quidem species qualitatis habitus affectioque dicantur. Differt </div>
            <div type="l" n="28">autem habitus affectione quod permanentior et diuturnior est ; tales </div>
            <div type="l" n="29">vero sunt scientiae vel virtutes ; scientia enim </div>
            <div type="l" n="30">videtur esse permanentium et eorum quae difficile moveantur, si quis </div>
            <div type="l" n="31">vel mediocriter scientiam sumat, nisi forte grandis permutatio </div>
            <div type="l" n="32">facta sit vel ab aegritudine vel ab aliquo </div>
            <div type="l" n="33">huiusmodi; similiter autem et virtus, et iustitia vel castitas </div>
            <div type="l" n="34">et singula talium non videntur facile posse moveri neque </div>
            <div type="l" n="35">facile permutari. Affectiones vero dicuntur quae sunt facile mobiles </div>
            <div type="l" n="36">et cito permutabiles, ut calor et infrictio et aegritudo </div>
            <div type="l" n="37">et sanitas et alia huiusmodi ; affectus est enim </div>
            <div type="l" n="38">quodammodo circa eas homo, cito autem permutatur ut </div>
            <div type="l" n="39">ex calido frigidus fiat et ex sanitate in aegritudinem </div>
         </div>
      </div>
      <div type="p" n="9">
         <div type="c" n="a">
            <div type="l" n="1">; similiter autem et in aliis, nisi forte in </div>
            <div type="l" n="2">his quoque contingit per temporis longitudinem in naturam cuiusque </div>
            <div type="l" n="3">translat a et insanabilis vel difficile mobilis, quam iam </div>
            <div type="l" n="4">quilibet habitudinem vocet. Manifestum est autem quoniam haec </div>
            <div type="l" n="5">volunt habitus nominari, quae sunt diuturniora et difficile mobilia </div>
            <div type="l" n="6">; namque in disciplinis non multum retinentes sed </div>
            <div type="l" n="7">facile mobiles dicunt habitum non habere, quamvis sint </div>
            <div type="l" n="8">ad disciplinam peius meliusve dispositi. Quare differt habitus affectione, </div>
            <div type="l" n="9">quod hoc quidem facile mobile est, illud vero diuturnius </div>
            <div type="l" n="10">et difficile mobile. Sunt autem habitus etiam affectiones, affectiones </div>
            <div type="l" n="11">vero non necessaria habitus; qui enim retinent habitum et quodammodo affecti </div>
            <div type="l" n="12">sunt ad ea vel peius vel melius ; qui autem </div>
            <div type="l" n="13">affecti sunt, non omnino retinent habitum. </div>
            <div type="l" n="14">Aliud vero genus qualitatis est secundum quod pugillatores </div>
            <div type="l" n="15">vel cursores vel salubres vel insalubres dicimus, et </div>
            <div type="l" n="16">simpliciter quaecumque secundum potentiam naturalem vel impotentiam dicuntur. Non </div>
            <div type="l" n="17">enim quoniam sunt affecti aliquo modo, unumquodque huiusmodi dicitur, </div>
            <div type="l" n="18">sed quod habeant potentiam naturalem vel facere quid </div>
            <div type="l" n="19">facile vel nihil pati; ut pugillatores vel cursores </div>
            <div type="l" n="20">dicuntur non quod sint affecti, sed quod habeant </div>
            <div type="l" n="21">potentiam hoc facile faciendi, salubres autem dicuntur eo </div>
            <div type="l" n="22">quod habeant potentiam naturalem ut nihil a quibuslibet </div>
            <div type="l" n="23">accidentibus patiantur, insalubres vero quod habeant impotentiam </div>
            <div type="l" n="24">nihil patiendi. Similiter autem ct durum et molle sese </div>
            <div type="l" n="25">habent ; durum enim dicitur quod habeat </div>
            <div type="l" n="26">potentiam non citius secari, molle vero quod </div>
            <div type="l" n="27">eiusdem ipsius habeat impotentiam. </div>
            <div type="l" n="28">Tertium vero genus qualitatis est passibiles </div>
            <div type="l" n="29">qualitates et passiones. Sunt autem huiusmodi ut dulcedo </div>
            <div type="l" n="30">vel amaritudo et omnia his cognata, amplius calor </div>
            <div type="l" n="31">et frigus et albedo et nigredo. Et quoniam </div>
            <div type="l" n="32">hae qualitates sunt, manifestum est; quaecumque enim ista </div>
            <div type="l" n="33">susceperint qualia dicuntur secundum ea; ut mel, quoniam </div>
            <div type="l" n="34">dulcedinem suscepit, dicitur dulce, et corpus album quod albedinem </div>
            <div type="l" n="35">susceperit ; similiter autem sese habet etiam in ceteris. Passibiles </div>
            <div type="l" n="36">vero qualitates dicuntur non quo ea quae illas </div>
         </div>
         <div type="c" n="b">
            <div type="l" n="1">susceperint qualitates aliquid patiantur ; neque enim mel, quoniam </div>
            <div type="l" n="2">aliquid passum sit, idcirco dicitur dulce, nec aliud aliquid huiusmodi; </div>
            <div type="l" n="3">similiter autem his et calor et frigus </div>
            <div type="l" n="4">passibiles dicuntur non quo ea quae eas </div>
            <div type="l" n="5">suscipiunt qualitates aliquid patiantur, sed quoniam singulum eorum </div>
            <div type="l" n="6">quae dicta sunt secundum sensus qualitatum passionis perfectiva </div>
            <div type="l" n="7">sunt, passibiles qualitates dicuntur; dulcedo enim passionem quandam secundum </div>
            <div type="l" n="8">gustum efficit, et calor secundum tactum ; similiter autem </div>
            <div type="l" n="9">et alia. Albedo autem et nigredo et alii colores </div>
            <div type="l" n="10">non similiter his quae dicta sunt passibiles qualitates dicuntur, sed </div>
            <div type="l" n="11">hoc quod hae ipsae ab aliquibus passionibus innascuntur. Quoniam </div>
            <div type="l" n="12">ergo fiunt propter aliquam passionem multae colorum </div>
            <div type="l" n="13">mutationes, manifestum est; erubescens enim aliquis rubicundus factus </div>
            <div type="l" n="14">est et timens pallidus et unumquodque talium ; </div>
            <div type="l" n="15">quare vel si quis naturaliter aliquid talium passionum </div>
            <div type="l" n="16">passus est, similem colorem eum habere oportet; quae </div>
            <div type="l" n="17">enim affectio nunc ad verecundiam circa corpus facta </div>
            <div type="l" n="18">est, et secundum naturalem constitutionem eadem affectio fit, </div>
            <div type="l" n="19">quare naturaliter color similis fit. Quaecumque igitur </div>
            <div type="l" n="20">talium casuum ab aliquibus passionibus difficile </div>
            <div type="l" n="21">mobilibus et permanentibus principium ceperunt, qualitates </div>
            <div type="l" n="22">dicuntur ; sive enim [vel] secundum naturalem substantiam </div>
            <div type="l" n="23">pallor aut nigredo facta est, qualitas dicitur (quales </div>
            <div type="l" n="24">enim secundum eas dicimur), sive propter aegritudinem longam vel </div>
            <div type="l" n="25">propter aestum contingit vel nigredo vel pallor, et </div>
            <div type="l" n="26">non facile praeterit et in vita permanet, qualitates </div>
            <div type="l" n="27">et ipsae dicuntur (similiter enim quales secundum eas dicimur). </div>
            <div type="l" n="28">Quaecumque vero ex his quae facile solvuntur et cito transeunt </div>
            <div type="l" n="29">fiunt, passiones dicuntur ; non enim dicimur secundum eas quales; </div>
            <div type="l" n="30">neque enim qui propter verecundiam rubicundus factus est rubicundus </div>
            <div type="l" n="31">dicitur, nec cui pallor propter timorem venit pallidus, sed </div>
            <div type="l" n="32">magis quod aliquid passus sit ; quare passiones </div>
            <div type="l" n="33">huiusmodi dicuntur, qualitates vero minime. Similiter autem </div>
            <div type="l" n="34">his et secundum animam passibiles qualitates et </div>
            <div type="l" n="35">passiones dicuntur. Quaecumque enim mox in nascendo ab </div>
            <div type="l" n="36">aliquibus passionibus fiunt, qualitates dicuntur, ut dementia </div>
         </div>
      </div>
      <div type="p" n="10">
         <div type="c" n="a">
            <div type="l" n="1">vel ira vel alia huiusmodi; quales enim secundum </div>
            <div type="l" n="2">eas dicimur, id est iracundi et dementes. Similiter autem </div>
            <div type="l" n="3">et quaecumque alienationes non naturaliter sed ab aliquibus aliis </div>
            <div type="l" n="4">casibus factae sunt difficile praetereuntes et omnino </div>
            <div type="l" n="5">immobiles, etiam huiusmodi qualitates sunt; quales enim secundum eas dicimur. </div>
            <div type="l" n="6">Quaecumque enim ex his quae citius praetereunt fiunt, </div>
            <div type="l" n="7">passiones dicuntur, ut si quis contristatus iracundior est ; non </div>
            <div type="l" n="8">enim dicitur iracundus qui in huiusmodi passione iracundior est, sed magis </div>
            <div type="l" n="9">aliquid passus ; quare passiones quidem huiusmodi dicuntur, </div>
            <div type="l" n="10">qualitates vero minime. </div>
            <div type="l" n="11">Quartum vero genus qualitatis est forma et circa </div>
            <div type="l" n="12">aliquid constans figura; ad haec quoque rectitudo vel curvitas, </div>
            <div type="l" n="13">et si quid his simile est ; secundum enim unumquodque </div>
            <div type="l" n="14">eorum quale quid dicitur ; quod enim est triangulum vel </div>
            <div type="l" n="15">quadratum quale quid dicitur, et quod est rectum vel curvum. </div>
            <div type="l" n="16">Et secundum figuram vero unumquodque quale dicitur. </div>
            <div type="l" n="17">Rarum vero et spissum vel asperum vel lene putabitur </div>
            <div type="l" n="18">quidem qualitatem significare, videntur autem aliena esse huiusmodi </div>
            <div type="l" n="19">a qualitatis divisione ; quandam enim quodammodo positionem </div>
            <div type="l" n="20">videtur partium utrumque monstrare; spissum quidem eo quod partes </div>
            <div type="l" n="21">sibi ipsae propinquae sint, rarum vero quod distent a se invicem </div>
            <div type="l" n="22">; et lene quidem quod in rectum sibi partes iaceant, </div>
            <div type="l" n="23">asperum vero cum haec quidem pars superet, illa vero sit inferior. </div>
            <div type="l" n="25">Et fortasse alii quoque appareant qualitatis modi, </div>
            <div type="l" n="26">sed qui maxime dicuntur hi sunt. </div>
            <div type="l" n="27">Qualitates ergo sunt haec quae dicta sunt, qualia vero </div>
            <div type="l" n="28">quae secundum haec denominative dicuntur, vel quomodolibet ab </div>
            <div type="l" n="29">his. In pluribus quidem et paene in </div>
            <div type="l" n="30">omnibus denominative dicuntur, ut ab albedine albus </div>
            <div type="l" n="31">et a grammatica grammaticus et a iustitia </div>
            <div type="l" n="32">iustus, similiter autem et in ceteris. In aliquibus </div>
            <div type="l" n="33">vero propterea quod qualitatibus nomina non sunt posita impossibile est </div>
            <div type="l" n="34">ab his denominative dici, ut cursor vel pugillator, si </div>
            <div type="l" n="35">secundum potentiam naturalem dicitur, a nulla qualitate denominative dicitur </div>
         </div>
         <div type="c" n="b">
            <div type="l" n="1">; neque enim positum est nomen illis potestatibus secundum </div>
            <div type="l" n="2">quas isti quales dicuntur, quemadmodum etiam in disciplinis secundum quas </div>
            <div type="l" n="3">vel pugillatores vel palaestrici secundum affectionem dicuntur (pugillatoria </div>
            <div type="l" n="4">enim disciplina dicitur et palaestrica, quales vero ab his </div>
            <div type="l" n="5">denominative qui ad eas sunt affecti dicuntur). Aliquando autem </div>
            <div type="l" n="6">et posito nomine denominative non dicitur id quod </div>
            <div type="l" n="7">secundum ipsam quale quid dicitur, uta virtute probus dicitur; </div>
            <div type="l" n="8">hoc enim quod habet virtutem probus dicitur, sed non </div>
            <div type="l" n="9">denominative a virtute; non est autem hoc in multis. Qualia </div>
            <div type="l" n="10">ergo dicuntur quaecumque ex his quae dictae sunt qualitatibus denominative dicuntur </div>
            <div type="l" n="11">vel quolibet alio ab ipsis modo. </div>
            <div type="l" n="12">Inest autem et contrarietas secundum qualitatem, ut </div>
            <div type="l" n="13">iustitia iniustitiae contrarium est et albedo nigredini et </div>
            <div type="l" n="14">alia similiter ; et secundum eas qualia quae </div>
            <div type="l" n="15">dicuntur, ut iustum iniusto et album nigro. Non autem </div>
            <div type="l" n="16">hoc in omnibus est ; rubeo enim et pallido et </div>
            <div type="l" n="17">huiusmodi coloribus nihil est contrarium cum qualitates sint. Amplius, </div>
            <div type="l" n="18">si ex contrariis unum fuerit quale, et reliquum erit quale. </div>
            <div type="l" n="19">Hoc autem manifestum est omnia alia praedicamenta proferenti, ut </div>
            <div type="l" n="20">si est iustitia iniustitiae contrarium, qualitas est autem iustitia, </div>
            <div type="l" n="21">nihilo minus qualitas erit iniustitia ; nullum enim </div>
            <div type="l" n="22">aliud praedicamentum convenit iniustitiae, nec quantitas nec relatio </div>
            <div type="l" n="23">nec ubi nec omnino aliquid huiusmodi, nisi sola qualitas ; </div>
            <div type="l" n="24">similiter autem et in aliis secundum qualitatem </div>
            <div type="l" n="25">contrariis. </div>
            <div type="l" n="26">Suscipit autem qualitas magis et minus ; album </div>
            <div type="l" n="27">et enim magis et minus alterum altero dicitur, </div>
            <div type="l" n="28">et iustum alterum altero magis. Et idem ipsum sumit </div>
            <div type="l" n="29">intentionem (album enim cum sit, contingit illud fieri albius) ; hoc autem </div>
            <div type="l" n="30">in omnibus non est, sed in pluribus ; dubitabit enim </div>
            <div type="l" n="31">quis an iustitia magis esse iustitia dicatur; similiter </div>
            <div type="l" n="32">autem et in aliis affectionibus. Quidam vero in hoc dubitant </div>
            <div type="l" n="33">; dicunt enim iustitiam iustitia non nimis magis </div>
            <div type="l" n="34">vel minus dici, nec sanitatem sanitate ; </div>
            <div type="l" n="35">minus autem habere alterum altero sanitatem dicunt, et </div>
         </div>
      </div>
      <div type="p" n="11">
         <div type="c" n="a">
            <div type="l" n="1">iustitiam minus alterum altero habere, similiter et grammaticam </div>
            <div type="l" n="2">et alias disciplinas. Sed secundum eas qualia quae </div>
            <div type="l" n="3">dicuntur indubitate suscipiunt magis et minus ; </div>
            <div type="l" n="4">magis enim grammaticus alter altero dicitur et iustior </div>
            <div type="l" n="5">et sanior, et in aliis similiter. Triangulum vero </div>
            <div type="l" n="6">et quadratum non videtur magis suscipere, nec aliquid </div>
            <div type="l" n="7">aliarum formarum; quaecumque enim definitionem trianguli suscipiunt et </div>
            <div type="l" n="8">circuli, omnia similiter triangula vel circuli sunt, de </div>
            <div type="l" n="9">his autem quae non suscipiunt nihil magis alterum altero </div>
            <div type="l" n="10">dicitur ; nihil enim quadratum magis quam parte altera </div>
            <div type="l" n="11">longior forma circulus est ; nullum enim ipsorum suscipit </div>
            <div type="l" n="12">circuli rationem. Simpliciter autem, si utraque non </div>
            <div type="l" n="13">suscipiunt propositi rationem, non dicitur alterum altero magis. </div>
            <div type="l" n="14">Non igitur omnia qualia suscipiunt magis et minus. </div>
            <div type="l" n="15">Ex his ergo quae dicta sunt nihil est proprium qualitatis, </div>
            <div type="l" n="16">simile autem et dissimile secundum solas dicuntur qualitates ; simile </div>
            <div type="l" n="17">enim alterum alteri non est secundum aliud nisi secundum hoc quod </div>
            <div type="l" n="18">quale est. Quare proprium erit qualitatis secundum eam simile </div>
            <div type="l" n="19">et dissimile dici. </div>
            <div type="l" n="20">At vero non decet conturbari ne quis </div>
            <div type="l" n="21">nos dicat de qualitate propositionem facientes multa de </div>
            <div type="l" n="22">relativis interposuisse; habitudines enim et affectiones eorum quae sunt ad aliquid </div>
            <div type="l" n="23">esse diximus. Paene enim ea quae sunt in omnibus his </div>
            <div type="l" n="24">generibus ad aliquid dicuntur, eorum vero quae sunt singulatim nihil; scientia </div>
            <div type="l" n="25">enim, quae genus est, hoc ipsum quod est alterius dicitur </div>
            <div type="l" n="26">(alicuius enim scientia dicitur), singulorum vero nihil hoc ipsum </div>
            <div type="l" n="27">quod est alterius dicitur, ut grammatica non dicitur alicuius </div>
            <div type="l" n="28">grammatica nec musica alicuius musica, sed si </div>
            <div type="l" n="29">forte secundum genus proprium et istae dicuntur alicuius </div>
            <div type="l" n="30">; ut grammatica alicuius dicitur scientia, non alicuius </div>
            <div type="l" n="31">grammatica, et musica alicuius scientia, non alicuius </div>
            <div type="l" n="32">musica; quare singula non sunt relativa. Dicimur autem </div>
            <div type="l" n="33">quales secundum singula; haec enim et habemus (scientes enim </div>
            <div type="l" n="34">dicimur quod habemus singulas scientias) ; quare haec erunt etiam </div>
            <div type="l" n="35">qualitates, quae singulatim sunt, secundum quas et quales </div>
            <div type="l" n="36">dicimur; haec autem non sunt eorum quae sunt ad aliquid. </div>
            <div type="l" n="37">Amplius si contingat idem et quale esse et relativum, </div>
            <div type="l" n="38">nihil est inconveniens in utrisque hoc generibus annumerare. </div>
            <div type="l" n="39">DE FACERE ET PATI.- </div>
         </div>
         <div type="c" n="b">
            <div type="l" n="1">Suscipit autem et facere et pati contrarietatem et </div>
            <div type="l" n="2">magis et minus; calefacere enim et frigidum facere </div>
            <div type="l" n="3">contraria sunt, et calefieri et frigidum fieri, et delectari </div>
            <div type="l" n="4">et contristari ; quare suscipit contrarietatem facere et pati. </div>
            <div type="l" n="5">Et magis autem et minus; est enim calefacere </div>
            <div type="l" n="6">et magis et minus, et calefieri magis et </div>
            <div type="l" n="7">minus, et contristari. Suscipiunt ergo et magis et </div>
            <div type="l" n="8">minus facere et pati. </div>
            <div type="l" n="9"/>
            <div type="l" n="10">Ac de his quidem haec dicta sunt ; dictum est autem et </div>
            <div type="l" n="11">de situ in relativis, quoniam denominative a positionibus dicitur. De reliquis vero, </div>
            <div type="l" n="12">id est quando et ubi et habere, propterea quod manifesta sunt, nihil </div>
            <div type="l" n="13">de his ultra dicitur quam quod in principia dictum est, quod habere </div>
            <div type="l" n="14">significat calciatum esse vel armatum, ubi vero in Lycio, vel alia quaecumque </div>
            <div type="l" n="15">de his dicta sunt. Igitur de his generibus quae proposuimus sufficienter dictum </div>
            <div type="l" n="16">est. </div>
            <div type="l" n="17"/>
            <div type="l" n="18"/>
            <div type="l" n="19"/>
            <div type="l" n="20"/>
            <div type="l" n="21"/>
            <div type="l" n="22"/>
            <div type="l" n="23"/>
            <div type="l" n="24"/>
            <div type="l" n="25"/>
            <div type="l" n="26"/>
            <div type="l" n="27"/>
            <div type="l" n="28"/>
            <div type="l" n="29"/>
            <div type="l" n="30"/>
            <div type="l" n="31"/>
            <div type="l" n="32"/>
            <div type="l" n="33"/>
            <div type="l" n="34"/>
            <div type="l" n="35"/>
            <div type="l" n="36"/>
            <div type="l" n="37"/>
            <div type="l" n="38"/>
         </div>
      </div>
      <div type="p" n="12">
         <div type="c" n="a">
            <div type="l" n="1"/>
            <div type="l" n="2"/>
            <div type="l" n="3"/>
            <div type="l" n="4"/>
            <div type="l" n="5"/>
            <div type="l" n="6"/>
            <div type="l" n="7"/>
            <div type="l" n="8"/>
            <div type="l" n="9"/>
            <div type="l" n="10"/>
            <div type="l" n="11"/>
            <div type="l" n="12"/>
            <div type="l" n="13"/>
            <div type="l" n="14"/>
            <div type="l" n="15"/>
            <div type="l" n="16"/>
            <div type="l" n="17"/>
            <div type="l" n="18"/>
            <div type="l" n="19"/>
            <div type="l" n="20"/>
            <div type="l" n="21"/>
            <div type="l" n="22"/>
            <div type="l" n="23"/>
            <div type="l" n="24"/>
            <div type="l" n="25"/>
            <div type="l" n="26"/>
            <div type="l" n="27"/>
            <div type="l" n="28"/>
            <div type="l" n="29"/>
            <div type="l" n="30"/>
            <div type="l" n="31"/>
            <div type="l" n="32"/>
            <div type="l" n="33"/>
            <div type="l" n="34"/>
            <div type="l" n="35"/>
            <div type="l" n="36"/>
            <div type="l" n="37"/>
            <div type="l" n="38"/>
            <div type="l" n="39"/>
            <div type="l" n="40"/>
            <div type="l" n="41"/>
         </div>
         <div type="c" n="b">
            <div type="l" n="1"/>
            <div type="l" n="2"/>
            <div type="l" n="3"/>
            <div type="l" n="4"/>
            <div type="l" n="5"/>
            <div type="l" n="6"/>
            <div type="l" n="7"/>
            <div type="l" n="8"/>
            <div type="l" n="10"/>
            <div type="l" n="11"/>
            <div type="l" n="12"/>
            <div type="l" n="13"/>
            <div type="l" n="15"/>
            <div type="l" n="16"/>
            <div type="l" n="17"/>
            <div type="l" n="18"/>
            <div type="l" n="19"/>
            <div type="l" n="20"/>
            <div type="l" n="21"/>
            <div type="l" n="22"/>
            <div type="l" n="23"/>
            <div type="l" n="24"/>
            <div type="l" n="25"/>
            <div type="l" n="26"/>
            <div type="l" n="27"/>
            <div type="l" n="28"/>
            <div type="l" n="29"/>
            <div type="l" n="30"/>
            <div type="l" n="31"/>
            <div type="l" n="32"/>
            <div type="l" n="33"/>
            <div type="l" n="34"/>
            <div type="l" n="35"/>
            <div type="l" n="36"/>
            <div type="l" n="37"/>
            <div type="l" n="38"/>
            <div type="l" n="39"/>
            <div type="l" n="40"/>
            <div type="l" n="41"/>
         </div>
      </div>
      <div type="p" n="13">
         <div type="c" n="a">
            <div type="l" n="1"/>
            <div type="l" n="2"/>
            <div type="l" n="3"/>
            <div type="l" n="4"/>
            <div type="l" n="5"/>
            <div type="l" n="6"/>
            <div type="l" n="7"/>
            <div type="l" n="8"/>
            <div type="l" n="9"/>
            <div type="l" n="10"/>
            <div type="l" n="11"/>
            <div type="l" n="12"/>
            <div type="l" n="13"/>
            <div type="l" n="14"/>
            <div type="l" n="15"/>
            <div type="l" n="16"/>
            <div type="l" n="17"/>
            <div type="l" n="18"/>
            <div type="l" n="20"/>
            <div type="l" n="21"/>
            <div type="l" n="22"/>
            <div type="l" n="23"/>
            <div type="l" n="24"/>
            <div type="l" n="25"/>
            <div type="l" n="26"/>
            <div type="l" n="27"/>
            <div type="l" n="28"/>
            <div type="l" n="29"/>
            <div type="l" n="30"/>
            <div type="l" n="31"/>
            <div type="l" n="32"/>
            <div type="l" n="33"/>
            <div type="l" n="34"/>
            <div type="l" n="35"/>
            <div type="l" n="36"/>
            <div type="l" n="37"/>
         </div>
         <div type="c" n="b">
            <div type="l" n="1"/>
            <div type="l" n="2"/>
            <div type="l" n="3"/>
            <div type="l" n="4"/>
            <div type="l" n="5"/>
            <div type="l" n="6"/>
            <div type="l" n="7"/>
            <div type="l" n="8"/>
            <div type="l" n="9"/>
            <div type="l" n="10"/>
            <div type="l" n="11"/>
            <div type="l" n="12"/>
            <div type="l" n="13"/>
            <div type="l" n="14"/>
            <div type="l" n="15"/>
            <div type="l" n="16"/>
            <div type="l" n="17"/>
            <div type="l" n="18"/>
            <div type="l" n="19"/>
            <div type="l" n="20"/>
            <div type="l" n="21"/>
            <div type="l" n="22"/>
            <div type="l" n="23"/>
            <div type="l" n="24"/>
            <div type="l" n="25"/>
            <div type="l" n="26"/>
            <div type="l" n="27"/>
            <div type="l" n="28"/>
            <div type="l" n="29"/>
            <div type="l" n="30"/>
            <div type="l" n="31"/>
            <div type="l" n="32"/>
            <div type="l" n="33"/>
            <div type="l" n="34"/>
            <div type="l" n="35">DE OPPOSITIS. - Quotiens solent opponi, dicendum est. Dicitur autem alterum alteri opponi quadrupliciter, aut ut ad aliquid, aut ut contraria, aut ut habitus et privatio, aut ut affirmatio et negatio. Opponitur autem unumquodque istorum, ut sit figuratim dicere, ut relativa ut duplum medio, ut contraria ut bonum malo, ut secundum privationem et habitum ut caecitas et visus, ut affirmatio et negatio ut sedet- non sedet. Quaecumque igitur ut relativa opponuntur, ea ipsa quae sunt oppositorum dicuntur, aut quomodolibet aliter ad ea ; ut duplum medii, hoc ipsum quod est, dicitur duplum ; et scientia scibilis rei scientia ut ad aliquid opponitur, et dicitur scientia, hoc ipsum quod est, scibilis ; et scibile, hoc ipsum quod est, ad oppositum dicitur, scilicet scientiam (scibile enim aliqua scientia scibile dicitur). Quaecumque ergo opponuntur ut ad aliquid, ea ipsa quae sunt oppositorum vel alio quolibet modo ad se invicem dicuntur; illa vero quae ut contraria, ipsa quidem quae sunt nullo modo ac invicem dicuntur, contraria vero sibi invicem dicuntur; neque enim bonum mali dicitur bonum, sed contrarium ; nec album nigri album, sed contrarium. Quare differunt istae oppositiones invicem. Quaecumque vero contrariorum talia sunt ut in quibus nata sunt fieri et de quibus praedicantur, necessarium sit alterum ipsorum inesse, nihil eorum medium est (quorum autem non est necessarium alterum inesse, horum omnium est aliquid medium) ; ut aegritudo et sanitas in corpore animalis nata est fieri, et necesse est alterum ipsorum inesse animalis corpori, aut aegritudinem aut sanitatem; et par quidem et impar de numero praedicatur, et necesse est horum alterum numero inesse, vel par vel impar ; et non est horum aliquid medium, neque aegritudinis neque sanitatis, neque imparis neque paris. Quorum autem non est necessarium alterum inesse, horum est aliquid medium; ut album et nigrum in corpore natum est fieri, et non est necesse alterum eorum inesse corpori (non enim omne corpus vel album vel nigrum est) ; et probum et improbum dicitur quidem de homine et de aliis pluribus, non est autem necesse alterum inesse his de quibus praedicatur; non enim omnia aut proba sunt aut improba. Et est aliquid horum medium, ut albi et nigri venetum vel pallidum vel quicumque alii colores sunt, foedi vero et pulchri quod neque pulchrum est neque foedum. In aliquibus quidem medietatibus posita sunt nomina, ut albi et nigri venetum et pallidum ; in aliquibus vero non est nomine assignare medietatem, utriusque vero negatione definitur, ut nec bonum nec malum, nec iustum nec iniustum. Privatio vero et habitus dicuntur quidem circa idem aliquid, ut visio et caecitas circa oculum ; universaliter autem dicere est in quo nascitur habitus fieri, circa hoc dicitur utrumque eorum. Privari vero tunc dicimus unumquodque habitus susceptibilium, quando in quo natum est inesse vel quando natum est habere nullo modo habet ; edentulum enim dicimus non qui non habet dentes, nec caecum qui non habet visionem, sed qui, quando contigit habere, non habet (multa enim ex nativitate neque dentes habent neque visionem, sed non dicuntur edentula neque caeca). Privari vero et habere habitum non est habitus et privatio ; habitus enim est visus, privatio vero caecitas, habere autem visum non est visus, nec caecum esse caecitas (privatio enim quaedam est caecitas, caecum vero esse privari, non privatio est). Nam si idem esset caecitas et caecum esse, utraque de eodem praedicarentur; nunc vero minime, sed caecus quidem dicitur homo, caecitas vero nullo modo dicitur. Opponi quidem et ista videntur, privari scilicet et habere habitum, quemadmodum privatio et habitus; idem enim modus est oppositionis; ( ... ). Non est autem nec quod sub a:ffirmatione vel negatione est negatio vel a:ffirmatio ; a:ffirmatio enim oratio est a:ffirmativa et negatio oratio negativa, eorum vero quae sunt sub a:ffirmatione vel negatione nihil est oratio. Dicuntur autem et ista sibi opponi ut affirmatio et negatio ; nam etiam in his modus oppositionis idem est ; quemadmodum enim a:ffirmatio ad negationem opponitur, ut sedet -non sedet, sic res quae sub utrisque est sibi opponitur, sedere et non sedere. Quoniam autem privatio et habitus non sic opponuntur ut ad aliquid, manifestum est; neque enim dicitur hoc ipsum quod est oppositi; visus enim non est caecitatis visus, nec alio ullo modo ad ipsum dicitur ; similiter autem nec caecitas dicitur caecitas visus, sed privatio visus caecitas dicitur ( ... ). Amplius omnia quaecumque ad aliquid dicuntur conversim dicuntur, quare etiam caecitas, si esset eorum quae sunt ad aliquid, converteretur illud ad quod dicitur ; sed non convertuntur ; neque enim dicitur visus caecitatis. Quoniam autem neque ut contraria opponuntur ea quae secundum privationem et habitum dicuntur, ex his manifestum est. Quorum enim contrariorum nihil est medium, necesse est, in quibus nata sunt fieri aut de quibus praedicari, alterum ipsorum inesse semper; horum enim nihil erat medium, quorum necesse erat alterum inesse eorum susceptibili, ut in aegritudine et sanitate et impari atque pari. Quorum autem est aliquid medium numquam necesse est omni inesse alterum; nam neque album aut nigrum necesse est omne esse eorum susceptibili, nec frigidum nec calidum (nihil enim prohibet aliquam ipsorum inesse medietatem) ; erat etiam istorum medietas, quorum non necesse esset alterum inesse eorum susceptibili, nisi forte aliquibus naturaliter contigerit unum ipsorum inesse, ut igni calidum esse et nivi album (in his autem necesse est definite unum ipsorum inesse, et non hoc aut illud ; neque enim potest ignis esse frigidus nec nix esse nigra) ; quare non necesse est omnibus eorum susceptibilibus alterum horum inesse, sed solis his quibus naturaliter unum inest, et his definite unum, non autem hoc aut illud. In privatione vero et habitu neutrum verum est eorum quae dicta sunt, neque enim semper eorum susceptibili necesse est alterum ipsorum inesse ; quod enim nondum natum est habere visum neque caecum neque visum habere dicitur, ( ... ) habens visum dicitur; et horum non definite alterum, sed aut hoc aut illud (neque enim necesse est aut caecum aut habentem visum esse, sed aut hoc aut illud) ; in contrariis vero, quorum est medietas, numquam necesse est omni alterum inesse, sed aliquibus, et his definite unum. Quare manifestum est quoniam secundum neutrum modum quemadmodum contraria opponuntur [ita sibi sunt] ea quae sunt secundum privationem et habitum opposita. Amplius in contrariis, cum sit eorum susceptibile, potest fieri in alterna mutatio, nisi cui naturaliter unum insit, ut igni calido esse ; quod enim sanum est potest aegrescere, et album nigrum fieri, et frigidum calidum, et ex probo improbum et ex improbo probum fieri potest (improbus enim in meliorem consuetudinem sermonemque perductus vel parum sese dabit in melius; sin vero vel semel parvam intentionem sumat, manifestum est quoniam aut perfectissime permutetur aut magnam sumat intentionem ; semper enim mobilior ad virtutem fit, si quamlibet a principio sumpserit intentionem, quare erit possibile maiorem illum intentionem sumere ; et hoc saepius factum perfecte in contrariam habitudinem consistere, nisi tempore prohibeatur). In privatione vero et habitu impossibile est ad invicem fieri mutationem ; ab habitu enim ad privationem fit permutatio, a privatione vero ad habitum impossibile est; neque enim factus aliquis caecus rursus vidit, nec calvus rursus crinitus factus est, nec edentulus dentes creavit. Quaecumque vero ut affirmatio et negatio opponuntur, manifestum est quoniam secundum nullum modum eorum qui diet sunt opponuntur; in his enim solis necesse est hoc quidem esse verum illud vero falsum. Nam neque in contrariis necesse est semper alterum esse verum, alterum vero falsum, nec in relativis, neque in habitu et privatione ; ut sanitas et aegritudo contraria sunt, sed neutrum ipsorum neque verum neque falsum est; similiter autem et duplum et medium quae ut ad aliquid opponuntur, non est eorum alterum falsum alterum verum; nec vero ea quae secundum habitum et privationem sunt, ut visus et caecitas. Omnino autem nihil eorum quae secundum nullam complexionem dicuntur aut verum aut falsum est ; omnia autem quae diximus sine complexione dicuntur. At vero magis hoc videtur contingere in his quae secundum complexionem dicuntur (sanum enim esse Socraten et aegrotare Socraten contraria sunt), sed nec in his quoque necesse est semper alterum verum esse, alterum autem falsum; cum enim sit Socrates, est hoc quidem verum illud vero falsum, cum autem non sit, utraque falsa sunt; nam neque aegrotare neque sanum esse verum est cum ipse Socrates non sit omnino. In privatione vero, cum non sit, neutrum verum est, et cum sit, non semper alterum verum est; visum enim habere Socraten et caecum esse Socraten opponuntur ut habitus et privatio, et cum sit, non est necesse alterum verum esse vel falsum (quando enim non est natus ut habeat, utraque falsa sunt), cum autem non sit omnino Socrates, sic quoque utraque falsa sunt, et habere eum visum et eum esse caecum. In affirmatione vero vel negatione semper, vel si sit vel si non sit, alterum ipsorum verum, alterum falsum erit ; aegrotare enim Socraten et non aegrotare Socraten, cum sit idem ipse, manifestum est quoniam alterum eorum verum vel falsum est, cum non sit, similiter (namque aegrotum esse, cum non sit, falsum est, non aegrotare vero verum est). Quare in solis his erit semper alterum ipsorum verum esse vel falsum, quaecumque ut affirmatio et negatio opponuntur. </div>
            <div type="l" n="36">Contrarium autem est bono quidem ex necessitate malum </div>
            <div type="l" n="37">(hoc autem manifestum est ex unaquaque inductione, ut sanitati </div>
         </div>
      </div>
      <div type="p" n="14">
         <div type="c" n="a">
            <div type="l" n="1">aegritudo et iustitiae iniustitia et fortitudini timiditas, similiter autem </div>
            <div type="l" n="2">et in aliis), malo vero aliquotiens bonum contrarium est, </div>
            <div type="l" n="3">aliquotiens malum (diminutioni enim, quae mala est, superfiuitas </div>
            <div type="l" n="4">quae et ipsa mala est contrarium est). In paucis </div>
            <div type="l" n="5">autem hoc aliquis videbit, in pluribus autem semper </div>
            <div type="l" n="6">malo bonum contrarium est. Amplius in contrariis non est necesse, </div>
            <div type="l" n="7">si alterum fuerit, et reliquum esse ; sanis enim omnibus, sanitas </div>
            <div type="l" n="8">quidem erit, aegritudo vero minime ; similiter et albis </div>
            <div type="l" n="10">omnibus albedo quidem erit, nigredo vero non erit. Amplius, si </div>
            <div type="l" n="11">Socraten sanum esse et Socraten aegrotare contrarium est, </div>
            <div type="l" n="12">et non contingit simul eidem utraque inesse, numquam </div>
            <div type="l" n="13">continget, cum alterum contrariorum sit, reliquum esse; nam cum </div>
            <div type="l" n="14">sit sanum esse Socraten, non erit aegrotare Socraten. </div>
            <div type="l" n="15">Manifestum est autem quoniam circa idem vel specie vel genere </div>
            <div type="l" n="16">nata sunt fieri contraria ; aegritudo namque et sanitas circa corpus animalis, </div>
            <div type="l" n="17">albedo vero et nigredo simpliciter circa corpus, et iustitia et </div>
            <div type="l" n="18">iniustitia in anima. Necesse est autem omnia contraria aut in </div>
            <div type="l" n="20">eodem genere esse aut in contrariis generibus, vel ipsa esse genera; </div>
            <div type="l" n="21">album quidem et nigrum in eodem genere (color enim </div>
            <div type="l" n="22">ipsorum genus est), iustitia vero et iniustitia in contrariis </div>
            <div type="l" n="23">generibus (huius enim virtus, huius vitium genus est) ; </div>
            <div type="l" n="24">bonum vero et malum non sunt in aliquo genere, sed </div>
            <div type="l" n="25">ipsa sunt genera. DE PRIORE. - </div>
            <div type="l" n="26">Prius alterum altero dicitur quadrupliciter. Primo </div>
            <div type="l" n="27">quidem et proprie secundum tempus, secundum quod </div>
            <div type="l" n="28">scilicet antiquius alterum altero et senius dicimus (eo enim </div>
            <div type="l" n="29">quod plus est temporis longaevius et antiquius dicitur). </div>
            <div type="l" n="30">Secunda quod non convertitur secundum subsistendi consequentiam, </div>
            <div type="l" n="31">ut unus duobus prius est (cum enim duo </div>
            <div type="l" n="32">sint, consequitur mox unum esse, cum vero sit unum </div>
            <div type="l" n="33">non est necesse duo esse; quare non convertitur ab uno </div>
            <div type="l" n="34">consequentia alterius subsistentiae) ; prius autem videtur esse illud </div>
            <div type="l" n="35">a quo non convertitur subsistentiae consequentia. Tertia vero secundum </div>
            <div type="l" n="36">quendam ordinem prius dicitur, quemadmodum et in disciplinis </div>
            <div type="l" n="37">et in orationibus ; in demonstrativis enim disciplinis </div>
            <div type="l" n="38">inest prius et posterius secundum ordinem (elementa enim </div>
         </div>
         <div type="c" n="b">
            <div type="l" n="1">priora sunt descriptionibus secundum ordinem, et in grammatica </div>
            <div type="l" n="2">elementa priora sunt syllabis), et in orationibus </div>
            <div type="l" n="3">similiter (exordium enim narratione prius est ordine). </div>
            <div type="l" n="4">Amplius praeter haec omnia, quod melius et honorabilius </div>
            <div type="l" n="5">est, prius natura esse videtur; solent autem </div>
            <div type="l" n="6">plures honoratiores [magis] et quos ipsi maxime </div>
            <div type="l" n="7">venerantur priores esse dicere ; est autem hic </div>
            <div type="l" n="8">modus paene alienissimus. </div>
            <div type="l" n="9">Atque hi quidem qui dicuntur modi prioris </div>
            <div type="l" n="10">isti sunt. Videtur autem praeter eos qui dicti sunt </div>
            <div type="l" n="11">alter esse prioris modus ; eorum enim quae convertuntur </div>
            <div type="l" n="12">secundum essentiae consequentiam, quod alterius quomodolibet causa est </div>
            <div type="l" n="13">digne prius natura dicitur. Quoniam autem sunt quaedam </div>
            <div type="l" n="14">t alia, manifestum est; nam esse hominem convertitur </div>
            <div type="l" n="15">secundum subsistentiae consequentiam ad verum de eo sermonem; </div>
            <div type="l" n="16">nam, si est homo, verus sermo est quo dicimus quoniam </div>
            <div type="l" n="17">est homo, et convertitur (nam, si verus est sermo quo </div>
            <div type="l" n="18">dicimus quoniam est homo, hominem esse necesse est) ; est </div>
            <div type="l" n="19">autem verus sermo nullo modo causa subsistendi rem, res autem </div>
            <div type="l" n="20">videtur quodammodo causa esse ut sermo verus sit ; nam, </div>
            <div type="l" n="21">quoniam est res vel non est, verus sermo </div>
            <div type="l" n="22">vel falsus dicitur. Quare secundum quinque modos prius alterum </div>
            <div type="l" n="23">altero dicitur. DE HIS QUAE SIMUL SUNT. - </div>
            <div type="l" n="24">Simul autem dicuntur simpliciter et proprie quorum </div>
            <div type="l" n="25">generatio in eodem tempore est ; neutrum enim neutro prius </div>
            <div type="l" n="26">est aut posterius ; simul autem secundum tempus ista dicuntur. </div>
            <div type="l" n="27">Naturaliter autem simul sunt quaecumque convertuntur </div>
            <div type="l" n="28">quidem secundum subsistendi consequentiam, si nullo modo </div>
            <div type="l" n="29">alterum alteri subsistendi causa sit, ut duplum et medium; </div>
            <div type="l" n="30">convertuntur P-nim ista (nam cum sit duplum est medium, </div>
            <div type="l" n="31">et cum sit medium est duplum), neutrum vero neutri </div>
            <div type="l" n="33">subsistendi causa est. Et ea quae ex eodem genere in contrarium </div>
            <div type="l" n="34">dividuntur simul natura esse dicuntur. In contrarium vero </div>
            <div type="l" n="35">dividi dicuntur secundum eandem divisionem, ut volatile, gressibile </div>
            <div type="l" n="36">et aquatile; haec enim in contrarium dividuntur, cum ex </div>
            <div type="l" n="37">eodem genere sint ; animal enim dividitur in volatile, </div>
            <div type="l" n="38">gressibile et aquatile, et nullum horum prius est </div>
            <div type="l" n="39">vel posterius, sed simul haec videntur esse natura </div>
         </div>
      </div>
      <div type="p" n="15">
         <div type="c" n="a">
            <div type="l" n="1">(dividitur autem et unumquodque eorum in species iterum secundum </div>
            <div type="l" n="2">eandem divisionem, ut gressibile animal et volatile et </div>
            <div type="l" n="3">aquatile) . Erunt igitur et illa simul natura, quaecumque ex </div>
            <div type="l" n="4">eodem ipso genere secundum eandem subdivisionem sunt, genera autem semper </div>
            <div type="l" n="5">priora sunt; non enim convertuntur secundum substantiae </div>
            <div type="l" n="6">consequentiam, ut aquatile quidem cum sit est animal, animal vero cum </div>
            <div type="l" n="7">sit, non necesse est esse aquatile. Simul ergo natura esse </div>
            <div type="l" n="8">dicuntur quaecumque convertuntur quidem secundum essentiae consequentiam, nullo autem modo </div>
            <div type="l" n="10">alterum alteri subsistendi causa est, et ex eodem genere quae </div>
            <div type="l" n="11">in contrarium sibi dividuntur; simpliciter autem simul sunt quorum generatio in eodem </div>
            <div type="l" n="12">t empore est. DE MOTU. - </div>
            <div type="l" n="13">Motus vero sunt species sex: generatio, corruptio, crementum, </div>
            <div type="l" n="14">diminutio, commutatio, secundum locum translatio. Alii quidem motus </div>
            <div type="l" n="15">manifestum est quoniam a se invicem diversi sunt ; neque </div>
            <div type="l" n="16">enim est generatio corruptio, nec crementum diminutio nec secundum locum </div>
            <div type="l" n="17">translatio ; similiter autem et ceterae. In commutatione vero </div>
            <div type="l" n="18">est aliqua dubitatio, ne forte necesse sit quod commutatur </div>
            <div type="l" n="20">secundum aliquem reliquorum motuum commutari. Hoc autem non est verum; paene enim </div>
            <div type="l" n="21">secundum ompes passiones vel multas commutari nobis </div>
            <div type="l" n="22">contingit nullo aliorum motuum communicante ; nam neque </div>
            <div type="l" n="23">crescere necesse est quod secundum passionem movetur nec diminui, </div>
            <div type="l" n="24">similiter aut em et in aliis ; quare diversus erit </div>
            <div type="l" n="25">mot us ab aliis commutationibus (nam si idem </div>
            <div type="l" n="26">esset, oporteret omne quod commutatur mox aut crescere aut minui </div>
            <div type="l" n="27">aut aliquem aliorum motuum consequi; sed non est necesse). </div>
            <div type="l" n="28">Similiter autem et quod crescit vel </div>
            <div type="l" n="29">secundum quemlibet alterum motum mutatur; sed sunt quaedam quae </div>
            <div type="l" n="30">crescunt et non commutantur, ut quadratum circumposito gnomone </div>
            <div type="l" n="31">crevit quideni, sed commutatum non est ; similiter </div>
            <div type="l" n="32">autem et in aliis huiusmodi. Quare a se invicem motus </div>
            <div type="l" n="33">isti diversi sunt. </div>
         </div>
         <div type="c" n="b">
            <div type="l" n="1">Simpliciter autem motus quieti contrarius est ; singulis vero </div>
            <div type="l" n="2">motibus, generationi quidem corruptio, diminutio vero cremento, secundum </div>
            <div type="l" n="3">locum translationi secundum locum quies. Maxime autem videtur opponi in </div>
            <div type="l" n="4">contrarium locum permutatio, ut de eo quod est deorsum ad id quod </div>
            <div type="l" n="5">est sursum et de eo quod est sursum ad id quod </div>
            <div type="l" n="6">est deorsum. Reliquo vero de his qui assignati </div>
            <div type="l" n="7">sunt motui non est facile assignare quid sit contrarium, </div>
            <div type="l" n="8">videtur autem neque esse aliquid ei contrarium, nisi </div>
            <div type="l" n="9">quis opponat secundum qualitatem quietem secundum qualitatem translationi quae </div>
            <div type="l" n="10">in contrarium, quemadmodum etiam in ea quae </div>
            <div type="l" n="11">est secundum locum translatione secundum locum quietem vel in </div>
            <div type="l" n="12">contrarium locum translationem (est enim commutatio translatio </div>
            <div type="l" n="13">secundum qualitatem) ; quare opponitur ei secundum qualitatem </div>
            <div type="l" n="14">quies vel in contrarium qualitatis translatio, ut album fieri </div>
            <div type="l" n="15">quod est nigrum ; commutatur enim, in </div>
            <div type="l" n="16">contrarium qualitatis facta translatione. DE HABERE. - </div>
            <div type="l" n="17">Habere secundum plures modos dicitur : aut </div>
            <div type="l" n="18">enim ut habitum vel a:ffectionem vel aliam </div>
            <div type="l" n="19">aliquam qualitatem (dicimur enim scientiam habere et virtutem) </div>
            <div type="l" n="20">; aut ut quantitatem, ut quam quisque habet </div>
            <div type="l" n="21">magnitudinem (dicitur enim bicubitam vel tricubitam habere magnitudinem) </div>
            <div type="l" n="22">; aut circa corpus vestitum aut tunicam ; aut in </div>
            <div type="l" n="23">parte (ut in manu anulum) ; aut partem (ut manum vel </div>
            <div type="l" n="24">pedem) ; aut in vase (ut modius triticum vel dolium vinum; vinum </div>
            <div type="l" n="25">enim dolium habere dicitur, et modius triticum ; haec igitur </div>
            <div type="l" n="26">habere dicuntur ut in vase) ; vel ut possessionem </div>
            <div type="l" n="27">(habere enim domum vel agrum dicimur). Dicimur vero </div>
            <div type="l" n="28">et habere uxorem et uxor virum; videtur autem alienissimus esse habendi </div>
            <div type="l" n="29">modus qui nunc dictus est ; nihil enim aliud </div>
            <div type="l" n="30">habere uxorem significat quam cohabitare. Fortasse autem et </div>
            <div type="l" n="31">alii habendi modi videbuntur ; qui autem solent dici </div>
            <div type="l" n="32">paene omnes sunt annumerati. </div>
         </div>
      </div>
   </body>
</TAN-T>
